<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>yukms</title>
  
  <subtitle>生存戦略</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://hanekawasann.github.io/"/>
  <updated>2019-05-15T16:13:40.976Z</updated>
  <id>https://hanekawasann.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>[object Object]</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>Let&#39;s all love Lain</title>
    <link href="https://hanekawasann.github.io/2019/05/16/Let-s-all-love-Lain/"/>
    <id>https://hanekawasann.github.io/2019/05/16/Let-s-all-love-Lain/</id>
    <published>2019-05-15T16:08:57.000Z</published>
    <updated>2019-05-15T16:13:40.976Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>Ｌｅｔ＇ｓ　ａｌｌ　ｌｏｖｅ　ＬＡＩＮ</p></blockquote><iframe src="//player.bilibili.com/player.html?aid=50455089&cid=88328663&page=1" scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true"> </iframe>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ｌｅｔ＇ｓ　ａｌｌ　ｌｏｖｅ　ＬＡＩＮ&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;iframe src=&quot;//player.bilibili.com/player.html?aid=50455089&amp;cid=88328663&amp;page=1&quot; scrol
      
    
    </summary>
    
      <category term="ACG" scheme="https://hanekawasann.github.io/categories/ACG/"/>
    
    
      <category term="音乐" scheme="https://hanekawasann.github.io/tags/%E9%9F%B3%E4%B9%90/"/>
    
      <category term="Lain" scheme="https://hanekawasann.github.io/tags/Lain/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>关于String.intern</title>
    <link href="https://hanekawasann.github.io/2019/05/12/%E5%85%B3%E4%BA%8EString-intern/"/>
    <id>https://hanekawasann.github.io/2019/05/12/关于String-intern/</id>
    <published>2019-05-12T12:51:13.000Z</published>
    <updated>2019-05-12T12:56:43.909Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<figure class="highlight java"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="comment">// 在JDK6中运行会得到两个false，而在JDK7中运行会得到一个true一个false。</span></span><br><span class="line">String str1 = <span class="keyword">new</span> StringBuilder().append(<span class="string">"计算机"</span>).append(<span class="string">"软件"</span>).toString();</span><br><span class="line">System.out.println(str1.intern() == str1);</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">String str2 = <span class="keyword">new</span> StringBuilder().append(<span class="string">"ja"</span>).append(<span class="string">"va"</span>).toString();</span><br><span class="line">System.out.println(str2.intern() == str2);</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>在JDK6中，intern()方法会把首次遇到的字符串实例复制到永久代中，返回的也是永久代中这个字符串实例的引用，而由StringBuilder创建的字符串实例在Java堆上，所以必然不是同一个引用，将返回false。而JDK7（以及其他部分虚拟机）的intern()实现不会再复制实例，只是在常量池中记录首次出现的实例引用，因此intern()返回的引用和由StringBuilder创建的那个字符串实例是同一个。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;figure class=&quot;highlight java&quot;&gt;&lt;table&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=
      
    
    </summary>
    
      <category term="软件开发" scheme="https://hanekawasann.github.io/categories/%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E5%BC%80%E5%8F%91/"/>
    
    
      <category term="JVM" scheme="https://hanekawasann.github.io/tags/JVM/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>HotSpot虚拟机对象</title>
    <link href="https://hanekawasann.github.io/2019/05/12/HotSpot%E8%99%9A%E6%8B%9F%E6%9C%BA%E5%AF%B9%E8%B1%A1/"/>
    <id>https://hanekawasann.github.io/2019/05/12/HotSpot虚拟机对象/</id>
    <published>2019-05-12T08:57:09.000Z</published>
    <updated>2019-05-12T12:51:07.627Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="对象的内存布局"><a href="#对象的内存布局" class="headerlink" title="对象的内存布局"></a>对象的内存布局</h2><p>在HotSpot虚拟机中，对象在内存中存储的布局可以分为三块区域：</p><ul><li>对象头（Header）。</li><li>实例数据（Instance Data）。</li><li>对齐填充（Padding）。</li></ul><p>对象头包括两部分信息，第一部分用于存储对象自身的运行时数据，例如哈希码（HashCode）、GC分代年龄、锁状态标志、线程持有的锁、偏向线程ID、偏向时间戳等。另一部分是类型指针，即对象指向它的类元数据的指针。</p><p>实例数据是对象真正存储的有效信息，也是程序代码中所定义的各种类型的字段内容。</p><p>对齐填充并不是必然存在的，也没有特别的含义，它仅仅起着占位符的作用。由于HotSpot VM的自动内存管理系统要求对象起始地址必须是8字节的整倍数。当对象实例数据部分没有对齐时，就需要通过对齐填充来补全。</p><h2 id="对象的访问定位"><a href="#对象的访问定位" class="headerlink" title="对象的访问定位"></a>对象的访问定位</h2><p>Java程序通过栈上的reference数据来操作堆上的具体对象，而访问方式有两种：</p><ul><li>句柄访问：Java堆中将会划分一块内存在作为句柄池，reference中存储的就是对象的句柄地址，而句柄中包含了对象实例数据与类型各自的具体信息。</li><li>直接指针访问：Java堆对象的布局必须考虑如何放置访问类型数据相关的信息，而reference中存储的直接就是对象的地址。</li></ul><p>句柄访问最大的好处就是reference中存储的是稳定的句柄地址，在对象被移动（垃圾回收）时只会改变句柄中的实例数据指针，而reference本身不需要修改。</p><p>使用直接指针访问方式最大好处就是速度更快，它节省了一次指针定位的时间开销，由于对象的访问在Java堆中十分平凡，因此这类开销积少成多后也是一项非常可观的执行成本。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;对象的内存布局&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#对象的内存布局&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;对象的内存布局&quot;&gt;&lt;/a&gt;对象的内存布局&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在HotSpot虚拟机中，对象在内存中存储的布局可以分为三块区域：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;对象头
      
    
    </summary>
    
      <category term="软件开发" scheme="https://hanekawasann.github.io/categories/%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E5%BC%80%E5%8F%91/"/>
    
    
      <category term="JVM" scheme="https://hanekawasann.github.io/tags/JVM/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>关于几原邦彦，你还需要知道什么？</title>
    <link href="https://hanekawasann.github.io/2019/05/11/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%87%A0%E5%8E%9F%E9%82%A6%E5%BD%A6%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E8%BF%98%E9%9C%80%E8%A6%81%E7%9F%A5%E9%81%93%E4%BB%80%E4%B9%88%EF%BC%9F/"/>
    <id>https://hanekawasann.github.io/2019/05/11/关于几原邦彦，你还需要知道什么？/</id>
    <published>2019-05-11T02:20:37.000Z</published>
    <updated>2019-05-11T02:29:26.156Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>他曾说过：“学校就是个庭院盆景，更不用说它作为‘一个社会’是‘现实社会的微缩景区’。在那个社会中的我，只是一个平凡的人。没有在休息时间流连厕所抽烟的勇气、也没有抓起教师的前胸的勇气，同时我也明白自己是因为讨厌这种事所以才无法做出来。”</p></blockquote><blockquote><p>长大后的几原邦彦回忆过自己的青春后，如此说道，“自那以后十几年，现实是残酷的，我最终还是成为了一个平凡的大人。已经背叛了多少个绝对不能背叛的人，做到这份上，得到的却只是个平凡的自己。但，在这个禁止人们知晓各种事情的世界里，我依然在秘密地作着梦，依旧秘密地犹豫着是否要成为一个独当一面的大人。”</p></blockquote><blockquote><p>大人是几原邦彦非常喜欢使用的一个词汇，其主要代表作品的主题也涉及到“成为大人”这一命题，几原邦彦语境中的“大人”到底是怎么样的人？</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;他曾说过：“学校就是个庭院盆景，更不用说它作为‘一个社会’是‘现实社会的微缩景区’。在那个社会中的我，只是一个平凡的人。没有在休息时间流连厕所抽烟的勇气、也没有抓起教师的前胸的勇气，同时我也明白自己是因为讨厌这种事所以才无法做出来。”&lt;/p&gt;
&lt;/
      
    
    </summary>
    
      <category term="ACG" scheme="https://hanekawasann.github.io/categories/ACG/"/>
    
    
      <category term="几原邦彦" scheme="https://hanekawasann.github.io/tags/%E5%87%A0%E5%8E%9F%E9%82%A6%E5%BD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Java内存区域</title>
    <link href="https://hanekawasann.github.io/2019/05/11/Java%E5%86%85%E5%AD%98%E5%8C%BA%E5%9F%9F/"/>
    <id>https://hanekawasann.github.io/2019/05/11/Java内存区域/</id>
    <published>2019-05-11T02:15:10.000Z</published>
    <updated>2019-05-12T09:11:03.981Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="Java内存区域.png" alt="Java内存区域.png"></p><h2 id="程序计数器-Program-Counter-Register"><a href="#程序计数器-Program-Counter-Register" class="headerlink" title="程序计数器 Program Counter Register"></a>程序计数器 Program Counter Register</h2><p>程序计数器可以看做是当前线程所执行的字节码的行号指示器，它是线程私有的。此内存区域是唯一一个在Java虚拟机规范中没有规定任何OutOfMemoryError情况的区域。</p><h2 id="Java虚拟机栈-Java-Virtual-Machine-Stacks"><a href="#Java虚拟机栈-Java-Virtual-Machine-Stacks" class="headerlink" title="Java虚拟机栈 Java Virtual Machine Stacks"></a>Java虚拟机栈 Java Virtual Machine Stacks</h2><p>虚拟机栈描述的是Java方法执行的内存模型：每个方法在执行的同时都会创建一个栈帧（Stack Frame）用于存储局部变量、操作树栈、动态链接、方法出口等信息，它是私有的。</p><p>如果线程请求的栈深度大于虚拟机机所允许的深度将抛出StackOverflowError异常；如果虚拟机栈可以动态扩展，如果扩展时无法申请到足够的内存，就会抛出OutOfMemoryError异常。</p><h2 id="本地方法栈-Native-Method-Stack"><a href="#本地方法栈-Native-Method-Stack" class="headerlink" title="本地方法栈 Native Method Stack"></a>本地方法栈 Native Method Stack</h2><p>本地方法栈是虚拟机使用到的Native方法服务。与虚拟机一样，本地方法栈区域也会抛出StackOverflowError和OutOfMemoryError异常。</p><h2 id="Java堆-Java-Heap"><a href="#Java堆-Java-Heap" class="headerlink" title="Java堆 Java Heap"></a>Java堆 Java Heap</h2><p>Java堆是被所有线程共享的一块内存区域，在虚拟机启动时创建。此内存区域的唯一目的是存放对象实例。Java堆是垃圾收集器的主要区域，所有也被称为“GC堆”（Garbage Collected Heap）。如果在堆中没有内存完成实例分配，并且堆也无法再扩展时，将会抛出OutOfMemoryError异常。</p><h2 id="方法区-Method-Area"><a href="#方法区-Method-Area" class="headerlink" title="方法区 Method Area"></a>方法区 Method Area</h2><p>方法区用于存储已被虚拟机加载的类信息、常量、静态变量、即时编译器编译后的代码等数据。当方法区无法满足内存分配需求时，将抛出OutOfMemoryError异常。</p><p>HotSpot虚拟机把GC分代收集扩展至方法区，或者说使用永久代来实现方法区，这样HotSpot的垃圾收集器可以像管理Java堆一样管理这部分内存，能够省去专门为方法区编写内存管理代码的工作。在JDK1.7及其之后，已经把原本放在永久代的字符串常量池移出。</p><h2 id="运行时常量池-Runtime-Constant-Pool"><a href="#运行时常量池-Runtime-Constant-Pool" class="headerlink" title="运行时常量池 Runtime Constant Pool"></a>运行时常量池 Runtime Constant Pool</h2><p>运行时常量池是方法区的一部分，用于存放编译器生成的各种字面量和符号引用。运行时常量池具有动态性，并非预置入Class文件中常量池的内容才能进入方法区运行常量池，运行期间也可能将新的常量放入池中，这种特性常被开发人员利用得比较多的便是<code>java.lang.String#intern</code>。它也受到方法区内存的限制，当常量池无法再申请到内存时会抛出OutOfMemoryError异常。</p><h2 id="直接内存-Direct-Memory"><a href="#直接内存-Direct-Memory" class="headerlink" title="直接内存 Direct Memory"></a>直接内存 Direct Memory</h2><p>直接内存并不是虚拟机运行时的数据区的一部分，也不是Java虚拟机规范中定义的内存区域。它可以使用Native函数库直接分配堆外内存，然后通过一个存储在Java堆中的DirectByteBuffer对象作为这块内存的应用进行操作。当各个内存区域总和大于物理内存限制，也会导致动态扩展时出现OutOfMemoryError异常。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;Java内存区域.png&quot; alt=&quot;Java内存区域.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;程序计数器-Program-Counter-Register&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#程序计数器-Program-Counter-Register&quot; class=&quot;
      
    
    </summary>
    
      <category term="软件开发" scheme="https://hanekawasann.github.io/categories/%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E5%BC%80%E5%8F%91/"/>
    
    
      <category term="JVM" scheme="https://hanekawasann.github.io/tags/JVM/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>就算世界毁灭，我们也要继续相恋</title>
    <link href="https://hanekawasann.github.io/2018/10/13/%E5%B0%B1%E7%AE%97%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%AF%81%E7%81%AD%EF%BC%8C%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%B9%9F%E8%A6%81%E7%BB%A7%E7%BB%AD%E7%9B%B8%E6%81%8B/"/>
    <id>https://hanekawasann.github.io/2018/10/13/就算世界毁灭，我们也要继续相恋/</id>
    <published>2018-10-13T11:22:52.000Z</published>
    <updated>2019-05-07T15:48:05.459Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>ちせはかわいい。だが、のろい。チビだしきが弱い。おまけにドジっ子で。成績も中の下。世界史だけが得意。口癖は「ごめんなさい」、座右の銘は「強くなりたい」。</p></blockquote><p>无论你是否看过这部作品，“最终兵器彼女”这六个字都能令你大概想象出一副朦胧的画面。虽然时间已经过去十六年，同类型的作品仍在陆续问世，可高桥真这短短七卷单行描绘的纯粹故事，以及那简单细腻的笔触，都再难有替代者。它是一代人对于纯爱+SF作品的记忆，或者更干脆的说，是关于爱情故事的记忆。</p><h2 id="小小星球最后的爱歌"><a href="#小小星球最后的爱歌" class="headerlink" title="小小星球最后的爱歌"></a>小小星球最后的爱歌</h2><p>《最终兵器彼女》开始连载的时间，恰好是上个世纪末、一大拨人正惶恐着2000年不会到来的时候，贴合当时的时代背景，涌现出一大批末日题材的作品，其中有一大部分时效性太强，因为新千年的平安到来，难以继续糊烂就陷入了尴尬的境地。而《最终兵器彼女》则不同，“末日”的存在只是为了让故事想表达的内容更极致，而它的主题非常单纯，就是漫画的副标题“THE LAST LOVE SONG ON THE LITTLE PLANT”。</p><p>现在人们谈及《最终兵器彼女》时，会给它打上的标签基本是恋爱+SF+世界系+催泪，或许光看标签你能大致猜到这是一个什么样的故事，但那些微小而微妙的部分，恰恰是整部作品的魅力所在，这并不是标签或者故事简介就能描述清楚的。</p><p>尽管《最终兵器彼女》是一部青年漫画，但可能更适合处于青春期或是心态仍然停留在青春期的人去读，这不是指当年很多人拿它当黄书看这一回事，而是书里多有有些琼瑶阿姨倾向的、“恋爱大过天”式的爱情观——若以成年人客观理性的角度来看，里面角色的行动都显得过去自我中心——不过爱情，本来就是自私的事。</p><p>现在看来，高桥真的最终兵器彼女很容易被现在的观众划分到“画风不美型”的范畴中，他的作画笔触对看惯了精修型漫画的观众而言有些简单草率，人物脸颊二十四小时自带的“斜杠”式红晕也略显先锋，新观众再去看很容易当成吐槽点。但高桥真笔下人物的“神”是独一无二的，看似人物的眼睛只是由寥寥几笔斜线构成，却能将主人公千濑眼神里的无助、幸福、悲伤都刻画出来。虽说《最终兵器彼女》讲述的是一个令人抑郁的故事，可漫画的大量留白，干净的分镜，都让整部漫画显得很“轻”，即使是点缀其间的官能要素，也都清单唯美。漫画里甚至有的位置一整页就只用几根曲线交代人物动作，倒比大费周章的描绘更加细致入微。</p><p>这样的“化简为繁”还体现在整个故事叙事层面。《最终兵器彼女》是“世界系”中的代表性作品——平凡的男主人公，背负着残酷战斗命运的女主人公与即将灭亡的世界。从头到尾整个故事的视角都很小，它的焦点始终围绕在修次和千濑这对情窦初开的普通高中情侣身上，用两人恋爱故事降速整个世界遭遇的灾难。</p><h2 id="长翅膀的不一定是天使，也可能是死神"><a href="#长翅膀的不一定是天使，也可能是死神" class="headerlink" title="长翅膀的不一定是天使，也可能是死神"></a>长翅膀的不一定是天使，也可能是死神</h2><p>故事的开始，身材高大的修次和矮小笨拙的女朋友千濑刚刚确定恋人关系不久，两人懵懵懂懂地不知道该如何恋爱，千濑不仅仅是因为憧憬以及想要锻炼胆量于是向修次表白，而修次仅仅是因为千濑可爱才接受了表白，这段看起来开始有些随意的关系，之后却要面对始料未及的考验。他们不会想到，彼时还在担心交换日记该写什么内容的自己，仅仅几天后就要直面战争的残酷。</p><p>突如其来的空袭让这群悠闲的高中生意识到战争已经不再是“地球上其他地方发生的事情”，而修次在废墟中看见了被改造成兵器的千濑——那个笨手笨脚的、口头禅是“对不起”的少女，竟然已经是整个国家的最终兵器。</p><p>千濑的力量是强大的、无敌的，但故事并没有走上“龙傲天少女以己之力拯救世界”这样的套路，而是真正的每况愈下。千濑作为武器杀伤力极强，别人所经历的青春期的生理成长，在她这里是身体作为武器性能的变化，她遇到危险时控制不住的攻击欲望和难分敌我的攻击强度，以及世界不可避免的终结。这样一个娇小、柔软、爱哭、容易激起人保护欲的女孩，本该与洁白的羽毛相称，却在背上生出了钢铁之翼，成为战场的死神，而修次纵使看起来高大可靠，面对这情况却无法保护她让她脱离这种命运，但你能说修次软弱吗？在这种情况下他究竟有什么能够做的呢？就如军方那个总是擦汗的中年人的口头禅，“这也是没有办法的事”。</p><p>《最终兵器彼女》的故事虽短，但矛盾一直在变化。第一阶段是拒绝接受现实，最初修次想要带千濑私奔，让她做回普通人，可千濑在私奔和战斗中选择了去战场完成使命；第二阶段是逃避现实，修次为了从这段沉重关系中暂时解脱，默许了自己的初恋对象、寂寞的人妻冬月寻找慰藉的要求，但对千濑的负罪感变得更重，而千濑意识到修次虽然极力掩饰，其实正是对越来越像冷酷兵器的自己感到恐惧；第三阶段是向现实认输，千濑决定向恋爱作为最重要的事，请假去和修次见面，直接导致与自己朝夕相处的战友几近团灭，可修次却没有准时赴约，精疲力尽的千濑看出修次的勉强，提出恢复普通同学关系；第四阶段是拿出面对现实的勇气，两人经过各自的冷静期后，确认彼此的感情，跨越困难决定私奔到别处继续相恋之时，千濑作为武器已经时日不多；最终阶段是选择，为了让千濑能活下去，修次没能遵守“亲手杀死她”的诺言，将他还给了军方，让她能继续作为武器活下去。</p><p>其实修次和千濑的关系，与普通人的恋爱烦恼并没有什么区别，会担忧被对方看见自己的缺点，会害怕对方讨厌自己，会做一些伤害对方的事，会为对方身边出现异性而不安，会希望爱人永远不变，遇到挫折时会想要放弃等等。中间曾有一次，同班同学明美来找修次，告诉她自己很担心现在的千濑，知道她身体的状况，这让修次以为被她发现了千濑的兵器身份，结果她只是以为千濑觉得自己发胖被修次嫌弃了所以不敢吃饭——在不知情的人眼里，这就是一段普通的恋爱关系。正如漫画里阿铁说得那样，“相爱就是这么一回事，男人和女人，用心灵和身体最脆弱最敏感的部位，相互接触摩擦，所以一定会伤害对方。但如果不这样做，却又无法体会幸福和快乐”。</p><p>所以，如果真要将《最终兵器彼女》当成SF作品去纠结设定，多少显得有些买椟还珠，因为SF元素仅仅是爱情的佐料。漫画里没有解释为什么偏偏选中了将千濑改造成兵器，没有解释为什么会有战争，也没有解释这场仗是和谁打，它就那么发生了，就像故事里的无数死亡一样，仅仅就是“命运无常”。这是在最极端的情况下发生的，在平凡不过的爱情故事。</p><h2 id="关于其他人的恋歌"><a href="#关于其他人的恋歌" class="headerlink" title="关于其他人的恋歌"></a>关于其他人的恋歌</h2><p>虽然修次和千濑谈恋爱到忘我，但鉴于主角光环的影响。作者终究没下狠手，反倒是配角们爱情的悲情程度有过之无不及。而谈及配角，就不能不提《最终兵器彼女》改变的动画。</p><p>动画版的《最终兵器彼女》和原作的同步率基本打到了百分之八十，大部分人接触到《最终兵器彼女》也正是因为这部动画。动画相比漫画，有两个主要变化，一个是因为篇幅充裕可以对配角进行更详细的刻画，而是改变了结局的偏向，撇去部分时候为了煽情过度演出的问题以外，动画对漫画的细节改变都很有想法，恰好给我们提供了另一个视角再来看《最终兵器彼女》这个故事。</p><p>《最终兵器彼女》的登场人物并不多，整个故事的脉络以修次千濑为主线，修次这边有因战争独守空房的寂寞人妻兼修次初恋情人的冬月支线，与幼驯染明美、好朋友淳志组成的三角支线，千濑则有冬月的丈夫阿铁这条支线，六个人构成三段战争里的恋爱关系，彼此之间又有错综复杂的交集。</p><p>原作中，明美从小和修次青梅竹马，运动系少女的她暗恋修次却没有勇气告白，一直被修次当男孩子看。以朋友的立场，她想好好守护千濑，所以明明自己喜欢修次却还是鼓励千濑表白，在她告白成功后也一直努力担任着好管闲事的角色，努力维护千濑和修次的恋情。可作为少女的她，又何尝不希望自己能有机会的得到修次的心？然后她最终还是选择了放弃争取，接收了修次好友淳志的示爱，直到临终前才终于敢告诉修次自己的真心，但那个时候已经晚了。当一向爽朗直率的她，浑身是血地在修次怀里哭喊着“我不想死”，那种扑面而来的绝望是全作最震撼的死亡场景之一。</p><p>动画将明美死亡的场景做得不太理想，节奏稍显拖沓，最后明美感觉自己不行了的时候，冷静下来让修次帮自己穿好衣服，叫家人过来的细节也被删去了，但是相对的，动画给明美的几处加戏都非常用心。比如，修次自从和冬月重逢后，经常对着他们曾经的社团合照发呆，后来修次想问千濑要一张相片，却被千濑以“趁真正的我还在你身边的时候，希望你看着我”为由拒绝，漫画里最后千濑在道别时给了修次一张照片，动画则改为明美知情后偷偷塞给修次一张她和千濑的合照，说，“把我的那部分涂掉也没关系哦。”这个细节，小女生的心思一览无余，却又带着无可奈何的心酸。无论修次之前拿着的社团合照也好，现在她给修次的合照也罢，明美都在照片上，可永远不是被修次凝视的那个，即使用“涂黑”的玩笑来自虐，也换不来他对自己的关注。后来，修次将照片上明美的这半边剪下来送给淳志，明美看见修次拿着真的只剩千濑这半边的照片时，也只能故作轻松。这张照片是动画里明美暗藏私心的小小抗争，即使在被淳志告白的当天，动画里的明美也曾怀有最后一丝希望去找修次，直到被修次粗暴对待后心灰意冷地终结了幻想，接受了淳志。在整部作品里，明美是修次与千濑爱情最彻底的陪衬和圈外人，即使有淳志对她的爱做缓冲，也丝毫没有改变她悲剧的浓度。退缩与怯懦换来的只有悔恨，无它。</p><p>整部作品中，生、死和性是高桥真粘帖在一起，密不可分的三要素，而冬月和阿铁是作者安插在故事里“成人恋爱”的象征，也是相对千濑与修次“纯洁”的关系，反射“不洁”的成人角色的符号。关于这一对的描写，动画与原作完全一致，就连阿铁向千濑道别时“下次再见面时就是我死的时候了”的分镜都高度还原。</p><p>从头到尾我们从未有机会看见夫妇二人一起出现，却始终能在他们各自的故事里，感受到另一个人的无处不在。阿铁一登场就已经身处战场，而冬月听从丈夫的安排搬到了安全的“千濑的城市”。两个人表达爱的方式很不普通，尤其是冬月，放荡而扭曲。几年前，还未成婚的冬月和阿铁处于异地恋状态，寂寞的冬月彼时还是初中生的修次当成了阿铁的替代品，拿下其童真，成为令其无尽牵挂的初恋对象。几年后，冬月与修次重逢，又是一摸一样的情景。冬月在明知修次有女友的情况下仍然毫无犹豫地要求他留下来过夜，并三番几次热烈勾引，甚至阿铁战死，千濑将遗物带给冬月后，冬月哭完一场后做的第一件事依然是找修次啪啪啪。乍一看，冬月完全是头母猪的存在，但高桥真安插这样这样一个重要的角色，目的并不是让人们感受到带绿帽或是NTR的酸爽，不是让阿铁的悲情更伤一层楼，更不是为告诉我们军婚不易，而是传达一种扭曲的爱情表达方式。冬月与阿铁的恋爱关系，是将肉体与精神分来的爱情关系，这多少有些挑战伦理。无论是漫画还是动画，直接表达冬月对阿铁感情的场景屈指可数，仅仅是修次在去冬月那里取回遗漏的钱包时，发现她正抱着丈夫的衣服哭，可是间接表达冬月感情的情景，却贯穿了冬月的全部戏份——她对修次的所有行为，都是出于对阿铁的爱，以及对痛苦逃避的渴望。她真正寂寞的不是身体，而是心灵，但却以为填补了身体的空虚就能安抚心灵的痛苦。阿铁那边也是同样，似乎是为了公平，高桥真安排阿铁和千濑发生了一段短暂的罗曼史，在战场上人人对千濑这个杀人机器闻风丧胆的情况下，只有阿铁把千濑当作女人看，因为他透过千濑看见了和冬月类似的软弱，安抚千濑，就好像自己也安慰到了千里之外那个怕寂寞的妻子。阿铁临终之前，一直意识不清地念叨着冬月的名字，千濑只能假装他的妻子抱着他与他对话，平时那个冷静镇定的军官不见了取而代之是个对死亡充满恐惧的、软弱的不像样的、需要向妻子疯狂求助的男人。这是他只在自己爱人面前才会露出的脆弱真实。最后留下千濑抱着他的尸体痛苦，“为什么你一次都没有提过我的名字”。或许冬月的心中，也有那么一部分喜欢修次，也许阿铁也曾经在某一瞬间爱过千濑，但他们的心终究是属于另一个人，就像千濑和修次最终属于彼此。</p><p>千濑修次是被迫卷入战争的普通人，越是想逃离越是要付出代价；淳志为了保护明美而自愿参军，但那最终只是为了不爱自己的恋人上战场送死；修次利用冬月逃离现实，冬月利用阿秀怀恋阿铁；千濑通过阿铁思念修次，阿铁通过千濑亲吻冬月；被战争折磨的修次为淳志消极上战场送死的念头而愤怒，淳志为修次无法察觉明美对他的恋心而愤怒……</p><p>动画在这三段关系的基础上增加了一条新支线——当被战争夺走了恋人，被剩下的那个会如何面对人生。在这段原创的故事里，动画制作组为修次的路人基友之一的阿竹找了个黑长直女朋友尤加利，还让他第一话就宣布自己童真毕业，但这等福利伴随的代价是，漫画有作为跑龙套到大后期的阿竹在动画第一话就嗝屁了。阿竹死后，尤加利再也没去学校上课，迅速交了个金毛男友天天魂在外面，嘴上说着和谁在一起都一样，却一直随身带着阿竹临死前想送给她作为赔罪礼物的项链。听到山上有地方士兵藏匿的消息后，尤加利立刻和新男友报名去山上寻找敌人，途中，尤加利在寻找掉落的项链时遇到了敌方士兵，最终她哭喊着阿竹的名字看，开枪与敌人同归于尽。与尤加利相对的，是原作中已有的一个人物，即淳志在参军时，遇到的为给自己已故男友复仇而入伍的女孩，她刚执行任务不久就在巡逻时遇难。最后都是枉然。</p><p>相较男女主人公“我们恋爱谈得爽到就好反正这个世界最后都是要完蛋”的作风，OVA原创的女长官，给了更成人化的客观视角去看到两人的关系，原作刻意回避和淡化的内容，直接地被展示出来。被选为最终兵器，对于千濑来说，就如面对战争的普通人一样，属于一种不幸的横祸。她缺乏承受的心理能力，却拥有远远凌驾于他人的物理实力，她本该还处于依赖别人的年龄，现在却不得不作为杀人机器被人依赖。OVA里阿铁还信奉着“不要白白送死，要努力的活下去”，到了TV已经变成“反正你也是会死，我不需要知道死人的名字”。这是一个抗争无用的讽刺世界，每个人都经历着讽刺的残酷命运，而最终兵器千濑除了摧毁之外什么也保护不了，她所能做的，就只有让人们可以无痛苦地在瞬间离开这个不讲道理的世界而已。</p><h2 id="“我们将继续相恋”"><a href="#“我们将继续相恋”" class="headerlink" title="“我们将继续相恋”"></a>“我们将继续相恋”</h2><p>关于故事的结局，与其说是感动，不如说更多的是虚无。漫画中全人类灭亡后，千濑用自己最后的力量 化身为飞船带修次逃离地球，虽然失去了肉身，但还是能以修次脑海中她的样子来现身。动画则更直接一些，已经没有生命痕迹的末日土地上，一切都被白色覆盖，修次似乎听见千濑的声音与自己对话，最后在他的脑海里，两人一起回到了校园依偎在一起。</p><p>关于这个结局，动画和漫画采用了不同的呈现方式，或许失去肉身的千濑真的陪伴在修次身边，或许千濑已死，失去一切的修次面对现实，所以产生了幻觉。在动画里，修次摊开空荡荡的手掌自言自语的镜头，似乎更倾向于令观众他已经失去理智，而漫画则描述了一个超现实的浪漫结尾。终究，这是一个爱情故事，而爱情不会被任何事物磨灭，但它也只能被凝结在当下的这一时刻。</p><p>但是，无论世界时候走到尽头，无论真正的结局是如何，即使多少年过去，即使忘记了情节，人们也不会忘记，第一军单行本空白的第一页，和最终卷的最后一页，正中央细小的一行字带来的感动——“我们将继续相恋”。</p><blockquote><p>ぼくたちは、恋していく。生きていく。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ちせはかわいい。だが、のろい。チビだしきが弱い。おまけにドジっ子で。成績も中の下。世界史だけが得意。口癖は「ごめんなさい」、座右の銘は「強くなりたい」。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;无论你是否看过这部作品，“最终兵器彼女”这六个字都能
      
    
    </summary>
    
      <category term="ACG" scheme="https://hanekawasann.github.io/categories/ACG/"/>
    
    
      <category term="最终兵器彼女" scheme="https://hanekawasann.github.io/tags/%E6%9C%80%E7%BB%88%E5%85%B5%E5%99%A8%E5%BD%BC%E5%A5%B3/"/>
    
      <category term="世界系" scheme="https://hanekawasann.github.io/tags/%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%B3%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>加油 我自己 不要放弃 我自己</title>
    <link href="https://hanekawasann.github.io/2018/09/19/%E5%8A%A0%E6%B2%B9-%E6%88%91%E8%87%AA%E5%B7%B1-%E4%B8%8D%E8%A6%81%E6%94%BE%E5%BC%83-%E6%88%91%E8%87%AA%E5%B7%B1/"/>
    <id>https://hanekawasann.github.io/2018/09/19/加油-我自己-不要放弃-我自己/</id>
    <published>2018-09-19T12:14:02.000Z</published>
    <updated>2019-05-07T16:05:08.191Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width="330" height="86" src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=590782&auto=0&height=66"></iframe><p>早上好 我自己 睡得可好？完全醒了吗？ 光线、风、空气和味道都感觉到是清新的吗？ 身体里的细胞 是否一个个的苏醒了过来？今天你是个全新的你 也是一个全新的我 说起10年后的我 对现在的我来讲实在太为遥远 完全想像不出来 我还是单身？ 还是说身边已有了一位不错的人？ 不过 以我这种性格 一定又给周围的人增添麻烦了吧 但是没关系 没问题的 我一定会支持你的 那么让我从心底里为你加油 我~自~己~ 加油！加油！我~自~己~ 不要认输 不要认输 我~自~己~ 我已经不在这里了 但是这一天的我 会一直在这里支持着你 给唯一的我自己</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;iframe frameborder=&quot;no&quot; border=&quot;0&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; width=&quot;330&quot; height=&quot;86&quot; src=&quot;//music.163.com/outchain/player?type=2&amp;id=
      
    
    </summary>
    
      <category term="ACG" scheme="https://hanekawasann.github.io/categories/ACG/"/>
    
    
      <category term="音乐" scheme="https://hanekawasann.github.io/tags/%E9%9F%B3%E4%B9%90/"/>
    
      <category term="COWBOY BEBOP" scheme="https://hanekawasann.github.io/tags/COWBOY-BEBOP/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>空に星が綺麗</title>
    <link href="https://hanekawasann.github.io/2018/05/27/%E7%A9%BA%E3%81%AB%E6%98%9F%E3%81%8C%E7%B6%BA%E9%BA%97/"/>
    <id>https://hanekawasann.github.io/2018/05/27/空に星が綺麗/</id>
    <published>2018-05-27T15:44:43.000Z</published>
    <updated>2019-05-07T15:59:15.054Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width="330" height="86" src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=28166146&auto=0&height=66"></iframe><h2 id="歌词"><a href="#歌词" class="headerlink" title="歌词"></a>歌词</h2><p>口笛（くちぶ）吹（ふ）いて歩（ある）こう 肩落（かたお）としてる友（とも）よ<br>吹起口哨向前走吧 我沮丧的朋友啊</p><p>いろんな事があるけど 空には星が绮丽<br>虽然世事无常 天上的星星美丽依旧</p><p>懐かしいあの公园に ちょっと行ってみようか?<br>那个令人怀念的公园 要不要去走走看？</p><p>最近忘れてること なんか思い出（だ）すかも<br>最近忘记的事 说不定会因此回想起来呢</p><p>あの顷（ごろ）の仆らには 守（まも）るものなどなくて<br>当时的我们 没有什么需要守护的东西</p><p>梦ばかりこぼしては いつも暇（ひま）を持て余してたね<br>只是一直倾诉着梦想 消磨着大把时间</p><p>口笛（くちぶ）吹（ふ）いて歩（ある）こう 肩落（かたお）としてる友（とも）よ<br>吹起口哨向前走吧 沮丧的我啊</p><p>远 （とお）くで谁かのギター ゆっくりと空へ行（ゆ）く<br>远处传来谁弹奏的吉他声 缓缓飘入天空</p><p>今も心の 奥（おく）でざわつく<br>现在我的心中 依然蠢蠢欲动</p><p>あの気持ちは 変（か）わっていない でも…<br>那份心情始终不变 但却…</p><p>あの顷（ごろ）の仆ら今 人（ひと）に头（あたま）を下（さ）げて<br>我们已不复曾经 如今总是对人低头</p><p>笑（わら）ってはいるけれど 目（め）に见（み）えない涙こぼれるね<br>脸上挂着笑容 看不见的泪水却在心中满溢</p><p>口笛（くちぶ）吹（ふ）いて歩（ある）こう 肩落（かたお）としてる友（とも）よ<br>吹起口哨向前走吧 我沮丧的朋友啊</p><p>谁も悪くはないさ きっとそういうもんさ<br>其实谁都没有错 这个世界一定就是这样的</p><p>口笛（くちぶ）吹（ふ）いて歩（ある）こう 空には星が绮丽<br>吹起口哨向前走吧 天上的星星美丽依旧</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;iframe frameborder=&quot;no&quot; border=&quot;0&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; width=&quot;330&quot; height=&quot;86&quot; src=&quot;//music.163.com/outchain/player?type=2&amp;id=
      
    
    </summary>
    
      <category term="碎碎念" scheme="https://hanekawasann.github.io/categories/%E7%A2%8E%E7%A2%8E%E5%BF%B5/"/>
    
    
      <category term="音乐" scheme="https://hanekawasann.github.io/tags/%E9%9F%B3%E4%B9%90/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>理性的两面：沙耶之歌与克苏鲁神话</title>
    <link href="https://hanekawasann.github.io/2018/05/27/%E7%90%86%E6%80%A7%E7%9A%84%E4%B8%A4%E9%9D%A2%EF%BC%9A%E6%B2%99%E8%80%B6%E4%B9%8B%E6%AD%8C%E4%B8%8E%E5%85%8B%E8%8B%8F%E9%B2%81%E7%A5%9E%E8%AF%9D/"/>
    <id>https://hanekawasann.github.io/2018/05/27/理性的两面：沙耶之歌与克苏鲁神话/</id>
    <published>2018-05-27T15:41:18.000Z</published>
    <updated>2019-05-07T15:58:50.752Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width="330" height="86" src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=872628&auto=0&height=66"></iframe><blockquote><p>それはね その砂漠にたったひとりだけでも 花を愛してくれる人がいるって知ったとき</p></blockquote><p>映照在匀坂郁级眼中的世界，彻底扭曲腐烂了。满眼都像是动物内脏般的肉块，上面还有一层层的纤毛如同蚯蚓般蠕动着。曾经的亲朋好友如今已经面目全非没了人的模样，变成了一团团丑陋恶心还在蠕动的肉块。然而就在这感官反转扭曲的世界里，郁纪却看见了一位仍是人类模样的美丽女孩——沙耶。</p><p>《沙耶之歌》是这样的一个故事：一方面是残酷而扭曲的人性与虐杀，甚至还包括吃人；另一方面却是纯粹无垢的痴恋与爱——狂气之爱。而这样的爱与恨又建立在一个反转扭曲的基础之上：郁纪看到的一切都和常人相反。普通的人在他看来是怪物，而他看到的美丽女孩沙耶，则是在常人眼中是一个恐怖的吃人怪物……</p><p>但那又如何？对于郁纪来说，扭曲的世界中唯一的正常就只有这个“怪物”；而对于沙耶来说，郁纪是地球这片沙漠中唯一珍惜她的“人”。郁纪让沙耶知道了什么是爱情，而沙耶则拯救了郁纪。两个人的爱情就像许多情侣所期望的那样，整个世界只剩下彼此，封闭在扭曲的世界里享受着爱情的欢悦。</p><h2 id="核心设定：火鸟·复活篇"><a href="#核心设定：火鸟·复活篇" class="headerlink" title="核心设定：火鸟·复活篇"></a>核心设定：火鸟·复活篇</h2><p><img src="郁纪.png" alt="郁纪.png"></p><p>出于篇幅的原因，这次小说版只收录了最后两个结局，故事中段时玩家将有一个选择的机会，让沙耶治愈郁纪的感官扭曲。在他的眼里自己又恢复成怪物的模样后，沙耶选择了离开，而郁纪则被送往精神病医院，始终未能见到真正的沙耶，两人在真实的世界里用手机短信告别。而当玩家选择继续保持非人的状态，郁纪则会提到一部有关感官扭曲的漫画——手冢治虫的《火鸟·复活篇》。</p><p>漫画中是人形机器人已经普及的未来世界，主角在车祸中感官受损，正常人在他眼中变成了一团泥巴石块似的无机物，而当一个人类模样的魅力女孩走进主角的视野时，他立刻有如抓到唯一希望一般疯狂地爱上了她，然而女孩的真正身份确实一个冰冷的机器人……</p><p>《火鸟·复活篇》是《沙耶之歌》设定的核心基础，漫画之神留下的遗产给虚渊玄以极大的启发，而《寂静岭》（扭曲世界的画面来源）和西方的克苏鲁神话则构成了故事的表现与人物设定。在谈到创作灵感时，主笔虚渊玄曾这样说道；“（将《火鸟》和洛夫克拉夫特的作品相提并论）是因为这两种作品对我来说都挺恐怖的，特别是《火鸟》，给小时候的我留下了非常深刻的印象。像是鬼或者幽灵什么我觉得倒没什么，因为它们的恐怖之处只不过是在于虚无缥缈。而相比之下，那些一口能把人头咬掉的怪物更恐怖。”</p><h2 id="克苏鲁神话的灵感"><a href="#克苏鲁神话的灵感" class="headerlink" title="克苏鲁神话的灵感"></a>克苏鲁神话的灵感</h2><p>相信喜欢西方恐怖小说的朋友不会不知道洛夫克拉夫特（Howard Pgilip Lovecraft 1890-1937），他在20世纪20到70年代期间发表了一系列恐怖小说，后来成为“克苏鲁神话”的开端。他在作品中描写了一种被称为Cosmic Horror（宇宙式恐怖）的设定：宇宙里存在着一种超越人类的想象与认知的恐怖存在，如果在日常的生活中与这种怪物发生了联系，或者只是隐约察觉到危险怪物的存在，都有可能承受不住精神压力而发疯，遭受比死更悲惨的折磨。</p><p>当时一些恐怖小说的作家有时会因为有趣，而把认识的同行的书里出现的魔导书和邪神写进自己的故事里，作为客串角色出现。因为洛夫克拉夫特所创造的生物和邪神太有魅力了，所以很多的作家把它们安排进自己的作品里。他们除了使用洛夫克拉夫特的设定，也会自己创造一些类似的“Comsmic Horror”怪物。于是这一类的设定作为一种恐怖类型，演变成了所有作家都能自由参与的开放形式。甚至洛夫克拉夫特自己在写书的时候也会采用别人创造的怪物角色。</p><p>洛夫克拉夫特死后，这种自由参与创造的写作一度销声匿迹，只有一个名叫奥古斯特·威廉·德雷斯的作家继续向大众推广洛夫克拉夫特的作品，为了让“Comsmic Horror”变得容易理解，他加入了有关“善恶二元论”的要素，并整理出一个“克苏鲁神话体系”。现在德雷斯的这个体系已经没什么人关注了，只有“克苏鲁神话”这个词还保留着，成为“Cosmic Horror”相关作品的统称指代词。《沙耶之歌》故事的前半部分是以逐渐陷入疯狂的主角郁纪的视角出发，后半部分则是以郁纪的朋友耕司对郁纪的追踪为视角，两条路线中都描写了典型的“Cosmic Horror”式怪物沙耶，可以说是一部带着克苏鲁神话印记的作品。而剧中那些想要了解沙耶的人比如凉子等，则来自克苏鲁故事中的那些探索者（《Call of Cthulhu》中的玩家被称为探索者）。</p><h2 id="虚渊玄式的“Cosmic-Horror”"><a href="#虚渊玄式的“Cosmic-Horror”" class="headerlink" title="虚渊玄式的“Cosmic Horror”"></a>虚渊玄式的“Cosmic Horror”</h2><p>虚渊玄最早接触克苏鲁神话是来自混沌元素出品的一款桌上RPG《Call of Cthulhu》（克苏鲁的呼唤）。在看过规则书的教程和小说节选后，虚渊玄被“Cosmic Horror”的世界观所折服，设法买到了洛夫克拉夫特的所有作品。而虚渊玄尤其喜爱的是《疯狂之山》，因为这部小说中有着对怪物的同情，而非简单地将它们描写成单纯的恐怖或者禁忌生物，它们也是因为不得已而被逼到绝境。而在大多数的“Cosmic Horror”作品中，人类与邪神生物彼此间毫无交流沟通，在这些恐怖的生物面前，人类是脆弱和不堪一击的，它们可以像捏死小虫子一样尽情屠戮人类。</p><p>所以在创作《沙耶之歌》的剧本时，虚渊玄并没有简单地采用“Cosmic Horror”中常见的人类在探索异世界的知识中被毁灭这样的简单设定。他一开始就是写一个怪物和人类的简单设定。他一开始就是写一个怪物和人类的恋爱故事，在写作过程中逐渐加重了对沙耶的“理性”的描写——沙耶因为获得了人类的知识特别是爱情后，采用了另一种方式来完成她的繁殖。虚渊玄曾这样说过：“在与郁纪相遇之前，沙耶已经认定自己对这个世界来说是异物，她对这个世界毫无留恋。可当她找到了恋人，体会到了爱情的幸福，就开始决定为他做这些什么，然后主动想要改造世界（留给他）……我自己可不想要有这样的爱情（笑）”</p><p>于是沙耶如同渴望了解未知的人类一般，失去了本性陷入了“狂气”——当然是指相对她的种族而言的疯狂。在虚渊玄看来，所谓的“理性”也是“疯狂”的一种形态，所以在他的笔下，沙耶、郁纪、凉子和耕司都有着这种扭曲的理性存在。在上文提过的桌上RPG《Call of Cthulhu》中有着一个“正气度”的设定，当玩家们接触或探索相关知识后就会逐渐失去正气度，直到发狂。耕司在见到瑶后的疯狂以及凉子对枪械的变态的爱，都是虚渊玄从桌上RPG得来的灵感。</p><h2 id="多结局的探讨"><a href="#多结局的探讨" class="headerlink" title="多结局的探讨"></a>多结局的探讨</h2><p>郁纪和沙耶都成为了个字种族的背叛者与背离者，反而使得他们的爱更加纯粹而激烈。虚渊玄曾毫不掩饰地说，沙耶开花和世界毁灭的结局是他最满意的：“单线剧情如果让（身为好人的）耕司死了是违反一般道德准则的，但如果是多结局就不用担心这点了。我很喜欢（开花结局）那样的表现手法，无论是文字、画面和音乐都和其他结局有明显不同，足以表现世界的终结和新生……”</p><p>在此，我们将两个截然相反的结局都展现给各位，到底哪个算是Happyend？哪个才是Badend？相信大家心中自有评价。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;iframe frameborder=&quot;no&quot; border=&quot;0&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; width=&quot;330&quot; height=&quot;86&quot; src=&quot;//music.163.com/outchain/player?type=2&amp;id=
      
    
    </summary>
    
      <category term="ACG" scheme="https://hanekawasann.github.io/categories/ACG/"/>
    
    
      <category term="二次元狂热" scheme="https://hanekawasann.github.io/tags/%E4%BA%8C%E6%AC%A1%E5%85%83%E7%8B%82%E7%83%AD/"/>
    
      <category term="虚渊玄" scheme="https://hanekawasann.github.io/tags/%E8%99%9A%E6%B8%8A%E7%8E%84/"/>
    
      <category term="沙耶之歌" scheme="https://hanekawasann.github.io/tags/%E6%B2%99%E8%80%B6%E4%B9%8B%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一个符号 一个标杆 一个人</title>
    <link href="https://hanekawasann.github.io/2018/05/27/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%AC%A6%E5%8F%B7-%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%A0%87%E6%9D%86-%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BA%BA/"/>
    <id>https://hanekawasann.github.io/2018/05/27/一个符号-一个标杆-一个人/</id>
    <published>2018-05-27T15:31:16.000Z</published>
    <updated>2019-05-07T15:51:32.078Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="虚渊玄.png" alt="虚渊玄.png"></p><p>自《魔法少女小圆》成为轰动性的名作之后，虚渊玄这三个字无可避免地成了一个微妙的符号，从曾经群体心中神圣不可侵犯的阳春白雪，到现在ACG领域的普罗大众谁都可以议论几句的对象，虚渊玄成就了自己盛名的同时，也毫无疑问被盛名所累。从来没有什么完美无缺的人，也不会有谁能让所有人满意，而这篇文章要谈的，就只是这样一个热爱电影和创作的，普通人类罢了。</p><p>这个世界上，要说公平公正不带个人色彩，那或许没有什么比履历表能更客观的介绍一个人的东西。面对一个陌生的名字，网络上的那些词条就是我们认识他/她的最初途径，登录维基百科，顺着洋洋洒洒的作品表一路看下来，再读几个访谈，东西总是那些，你也能构建出自己心中虚渊玄的形象。可若是将这些作品名、人名和年份背后的故事都扩展成一篇文章，那就一定逃脱不了落笔者的主观感情色彩。关于虚渊玄的综述文章，本文并不是第一篇，也不会是最后一篇，对一个人评价，总会随着他的作品不断推出的情况而改变。关于这一点最明显的体现便是，一名ACG爱好者对虚渊玄的看法如何，一定程度上也是自己对自己做分类的过程，这年头，谈到虚渊玄，你不会说一句“《魔法少女小圆》算什么，XXX（XXX为任意《魔法少女小圆》诞生前的虚渊玄作品）才是老虚的真神作”你都不好意思和人打招呼。每个人都倾向于去相信自己心中所塑造的虚渊玄形象，有的人将之奉若神明，有的人对其嗤之以鼻，更有甚者对其弃之敝履。首先会买这本增刊的你，一定不会是anti，除非你是抖M，否则没有必要为了看一本必然充满了对虚渊玄溢美之词的书而掏钱（当然借来的，那就不好说了）。但不同的人对老虚的不同态度，其实也是虚渊玄事业发展的另一个客观体现。</p><p><img src="沙耶之歌.png" alt="沙耶之歌.png"></p><p>如果要对虚渊玄的履历做一个划分，在N+做游戏的时期和进军动画界的时期是一个分水岭，涉足动画界后创作小圆前与创作小圆后又是一个分水岭，在《PSYCHO-PASS》、《翠星之加尔刚蒂亚》反响微妙的现如今，接下《假面武士铠武》这活，或许将成为虚渊玄事业上的又一新分水岭。这几个阶段间，虚渊玄粉丝的构成和特性也经历了巨大转变。那些从黄油时代一路跟着老虚走过来的粉丝，起初彼此之间还能就“我是从饭桶时期就牢牢追随的资深粉，你是玩了一部沙耶就敢自称虚粉的伪非”争上一番，后来曾几何时被嘲笑民工的“沙耶”派也可以叫板小圆粉“没玩过老虚黄油的你们懂老虚什么”，再然后，连陈坤都看《Fate/Zero》了，于是那批黄油老害发现自己那心爱的、曾几何时要坐一个小时的车才能看到小馆子，变成连锁店开到了家门口，现在连隔壁老李家的熊孩子都能摇着头说这里的炒饭还没蓝蓝路的汉堡好吃。虚渊玄越是红，越是烂大街，他作品里本来没大多人在意的小问题就越是会被不断放大，这个名字背后的争议也越是强。虚渊玄这三个字不知不觉已经成为一个公式，大家期待这个公式里的绝望、残酷和超展开，可它终究是一个笔名，一个人类的笔名。而众所周知，人类，是最善变的动物。</p><h2 id="创作的起点"><a href="#创作的起点" class="headerlink" title="创作的起点"></a>创作的起点</h2><p><img src="Phantom.png" alt="Phantom.png"></p><p>虚渊玄前阵子刚好被人扒了家谱，曾祖父和田维四郎是一名矿物学者兼政治家，祖父大坪砂男是一名侦探小说家，父亲和田周是一位常演恶役的演员兼剧作家，母亲濑畑奈津子则是一位声优。在《读者》或《知音》系的杂志上或许会这样深情并茂地写道“出生书香门第的虚渊玄，从小就继承了父辈出类拔萃的文字天赋，显示出过人的文字能力，仿佛一出生就注定了要与文字相伴”，但估计这户人家怎么也不会想到自己的后代是会写工口起家。</p><p>之前曾有粉丝绘声绘色地给虚渊玄封了个“早稻田大学毕业，所属第二文学部”的名号，结果以讹传讹甚广，不少人都信以为真地写在了介绍虚渊玄的文章里，接着引起了更多人的误解。现在看来，这样的学历和这家世倒也合衬，但实际虚渊玄毕业于1966年开设大学教育的日本私立大学和光大学。</p><p>现在要放马后炮来谈谈虚渊玄身上的“命中注定”，那也不是没东西可说。虚渊玄从小和大部分日本小男孩一样，兴趣爱好就是模型玩具，一次，他在杂志上看到了《装甲骑兵》的外传小说，小说里出现了许多原创的新机体，让虚渊玄产生了一种小说可以“制造出东西”的感觉，继而初次意识到了创作的魅力，似乎也注定了他日后在宅界的打拼之路。</p><p>不过当年还是小学生的虚渊玄接触到的作品就都是对孩子来说不太友好的类型，为达目的不择手段的男主角之类，有心理阴影精神不稳定的主角之类，这些作品一定程度上影响了之后虚渊玄对角色塑造与展开的爱好，那个年代里没有“萌”的概念，几乎所有的作品都是“黑暗”的，而虚渊玄现在做的，就是“把老风格带入新作品里”。</p><p>虚渊玄这个笔名意味“漆黑的洞窟”，据他自己解释由来于史蒂芬金的小说《The Dark Half》，小说里有一个能冒出点子的深窟，当时他觉得其实这就是对作家获得灵感这一表现的暗喻，是一种描述作家在得到灵感后喷涌而出的神秘创作状态的贴切形容，所以印象非常深刻。被称为“鬼才”的虚渊玄，常会陷入一种混沌的创作状态，他说自己写东西时并不会一开始抱有某个主题或目的，有时候一直到写完了，都不明白自己到底写了什么，就像被逼入深窟一般，所以对她来说，去弄明白自己写的究竟是什么，也构成了一大写作的动力。</p><p>但是，虽然虚渊玄曾经一度以轻小说家为奋斗目标，却遭遇了失败，可谁知在他打算作为普通上班族老老实实生活下去的那家公司，老板却跑去开搞工口游戏，于是全公司上下唯一喜爱舞文弄墨的虚渊玄就被临时拉来写起了剧本，这恐怕就是命运了。</p><p>接着Nitro+就随着《Phantom》第一次出现在了人们的视野中。</p><p>现在看来《Phantom》虽然具备、甚至大大超越了一部美少女游戏应该达到的平均素质，可究其来源，它是虚渊玄乃至整个N+里的糙老爷们的一个爱好结晶。最初让虚渊玄认识到美少女游戏表现力的作品，是Leaf的两大名作《雫》及《痕》，所以最初着手开始做游戏的时候，他自然而言想到了参考Leaf作品的企划，但那个企划却让公司兴趣缺缺，直到他拿出这个致敬大作《Phantom》。面对这次千载难逢的创作机会，作为电影宅虚渊玄科室尽情地塞进一堆他喜爱的电影的元素，比如《这个杀手不太冷》、《黄昏双镖客》、《出租车司机》、《英雄本色》等等。虚渊玄的想法其实很简单：满足那些想要过着和动作片主角一样人生的人。飙车、枪战、年轻辣妹，这些好莱坞卖座商业片的必备元素，是为了满足人们飙升肾上腺素的需求而存在，而NirtoPlus，就是为了把这些化为工口游戏的先驱者。</p><p>作为一部游戏，《Phantom》的确是包含了不少致敬的成分，从它开始，“原创”和“借鉴”的问题也一直缠绕着“最强同人作家”虚渊玄，他曾经自嘲说自己没有原创性，就算没有刻意去模仿什么作品，还是会切实地将自己受到的影响表现出来，所以经常能看到虚渊玄老老实实地承认这次的XXX作品是借鉴了XXXX……但也不可说，《Phantom》就是一部拼凑的粉丝作，事实上，它是一个起点，它的存在充分地让人们看见了虚渊玄藏在字里行间的锋芒和对故事展开的控制力，那些致敬的桥段在《Phantom》里被虚渊玄展示出了自己的味道，所以之后他的故事才能继续下去。</p><h2 id="概述虚渊玄的BadEnd美学"><a href="#概述虚渊玄的BadEnd美学" class="headerlink" title="概述虚渊玄的BadEnd美学"></a>概述虚渊玄的BadEnd美学</h2><p><img src="爱的战士.png" alt="爱的战士.png"></p><p>在正式开始虚渊玄在游戏和动画的两大阶段之前，必须要谈谈他著名的“Bad End依存症”。虚渊玄曾经不止一次表示过自己“无法想象（作品）Bad End以外的结束方式”，在他的内心深处，始终有着“通过自己的力量改变命运什么的，是不可能完成的事情”这样的悲观认识，进军动画界前，虚渊玄曾在访谈中提及，他创作时没有既定的规则，但始终遵守两个准则，那就是遵守伦理以及不违背事物的必然发展趋势，这两点恰恰体现的是他对“善”和“恶”的处理。以此我们也可以看出经常在虚渊玄的作品里出现的、主人公那近乎偏执的正义之心的由来。</p><p>所谓遵循伦理，即恶人一定有恶报，不会被姑息，那善人就一定有善报吗？虚渊玄的答案是否。在他看来，不会因为是美少女、因为做了多少好事、因为是多么的善良的人，就可以恰好躲掉发射而来的子弹。远藤浩辉的《EDEN》曾让他感受到巨大的共鸣，“即使做了这么好事的人，被爆弹击中也一样会肚烂肠散的死掉的啊，可这也并不是为了希望有这种死法而做出的演出效果”，这就是虚渊玄的残酷常理。像这样在面对致郁情节立场坚定的创作者其实还有很多，在作品里杀人如麻其实并不容易，可一旦把这些“谋杀”处理的好，那就能成就优秀的作品与巨大的关注度，最杰出的例子之一就是血刃狼家两代大佬的马丁胖子了。对于这些作者来说，这些角色的死亡或遭遇的不幸绝对不仅仅是一个噱头，都是顺应事态规律发展的必然结果，所以以这些情节发展地合乎常理为优先的话，其实就很少会出现在两条不同的剧情流向路线上无法取舍的情况。如果说虚渊玄是Bad End依存，他会告诉你一个让人难以反驳的理由：这才是真实。</p><p>只是，虚渊玄的真实其实一定程度建立在他个人偏执的基础上，所以他的“真实”相较其他作者而言，并不那么精工细作。虚渊玄不会将人们都希望的大团圆结局强加在故事身上，他笔下的角色如果追求的是遥不可及的幸福，那再怎么努力也不会得到。在他看来，这是常理，但这常理其实建立在他已经将主角的目标视为“遥不可及”的这一先决前提下了，那么，只要他改变这个先决条件，作品依然可以在不违背他那两个准则的前提下，合理地发展到一个相对缓和的局面，所以才有粉丝间所谓的“白虚”。</p><p>以上是就虚渊玄自己也意识到这个展开不让人顺心而言，另一类情况，就更可怕一些，那就是他按照自己的美学做出了自己认为完美无缺的展开，玩家和观众却感到被致郁了。</p><p>虚渊玄眼里萌，“是一种遥不可及的心念。是一种深爱着却触碰不到，神圣不可侵犯的、纯洁无垢的感觉。在征服、占有的那一瞬间，‘萌’的感觉就会随之消失。不过，从监禁、凌辱、调教之中，确实也能体会到无法理喻的快乐。”</p><p>他又曾说过“我希望彼此相爱的两人在幸福的顶点逝去，让最爱的人以最完美的姿态结束余生——我可不希望看到女主角睡觉时要烫主妇头贴面膜、为更年期症状而烦恼、成天把钱仍在老年化妆品和美容院里。在恋爱圆满之时迎来毁灭，这便是我的理想”，所以他非常痴迷没有未来的恋爱。</p><p>将一样事物在它最美好的时刻毁灭，就能让它永远保留住美好的瞬间是老虚式美学的一种，另一种就是没有回报又无人知晓的英雄主人公。如果你看过《死亡幻觉》，就会发现这部片子的最后半小时简直完美诠释了老虚心中的美学，几乎满足了他对展开和角色设置的一切需求习惯，无怪乎虚渊玄要用里面那只黑兔子做自己twitter头像。</p><p>不管怎么说，过去的虚渊玄，内心绝对称不上是积极向上的，可《魔法少女小圆》的成功毫无疑问也给他带来了一些心境上的专边，制作《翠星之加尔岗蒂亚》的期间，老虚被人感叹说整个人呈现出一种排毒后的爽朗状态，所以大众也纷纷认为剧本意外的非常不“虚渊玄”。一方面，在《魔法少女小圆》之后虚渊玄参与的两部动画都是合作性质的企划，另一方面，拥趸的增加，声明的显赫，合作伙伴们的爱戴，以及他可能一生也没想过的巨大成绩，也的确足以让他那漫长的中二期暂时告一段落。</p><p>不过，有一个创作上的习惯是被虚渊玄保留至今，那就是比起单纯的超展开带来的惊喜，他更在乎这种展开和转折是不是能带给玩家或观众震撼或冲击力，所以只要他还没放弃对于读者及观众在情感互动上追求，即使你不能指望他每部作品都搞个三花掉脑袋之类的展开，也不会担心看到一部彻底淡而无味的作品。</p><h2 id="游戏人老虚"><a href="#游戏人老虚" class="headerlink" title="游戏人老虚"></a>游戏人老虚</h2><p><img src="吸血歼鬼.png" alt="吸血歼鬼.png"></p><p>在2002年时，虚渊玄曾发表过一段非常卑微的自述，他说自己绝称不上是小说家，只不过是个为了满足GAL游戏玩家的欲望而将CG和音乐联系起来的填字艺人，“所以请无论如何关注我一下，请不要施以冷眼……”。</p><p>当时的虚渊玄，一定不会料想到自己不仅出了不少书，还担任起了动画编剧的职位。在99年赶制《Phantom》的时候，他还曾一度希望世界末日真的来临，“这样就能从手头的是事情里解脱了”。</p><p>尽管虚渊玄也有过创作低潮，但我们从来不曾从他的作品里看出他不在状态，自《Phantom》起，他在GAL这一块交出的作品，一直都保持着相当惊人的平均素质。只因为他是一个对游戏的素质有着相当要求的人，也是一个懂得不断自我改进的人。</p><p>经历战战兢兢地推出《Phantom》，却意外迎来了开门红的“奇迹”之后，虚渊玄曾试着在《吸血歼鬼》使用业内的通用模版，做一个普通的“萌”game。因此才会有那些模式化的GAL式角色：青梅竹马、眼镜娘和天然系，结果虚渊玄写着写着发现自己依然普通不起来，而且最后成品的质量不能让他自己满意，于是将之延期重改。在众人对N+的第二部作品满怀期待的情况之下宣布延期，对虚渊玄自己其实也是一个巨大的压力，但好在《吸血歼鬼》不仅维持了不错的销量，更重要的是为N+吸入了重要人才——当时有一部融合《月姬》、《吸血歼鬼》、《HELLSING》的同人小说《吸血大奸》引起了虚渊玄的注意，他后来将该同人企划的作者之一JIN（也就是钢屋）招致麾下，另一位参与了该企划的就是东出佑一郎，不过他并没有加入N+，倒是和他俩一起在“leaf图书馆”活动的另一位仁兄、并没直接参与这个企划的奈良原一铁后来进入了N+工作，一部游戏引发和两位主笔的渊源，也不失为成功之作了。</p><p>在《吸血歼鬼》期间，老虚意外地发现了自己在描写“住手呀哥哥”这类东西时的光芒，于是CYBERPUNK+古龙金庸+妹元素组成了他的下一部作品《鬼哭街》，这部在他看来都有些胡来的作品，尽管没有选择支、流程又短，却依然受到了如潮的好评，于是激发了他又一轮对玩家玩家的挑战——《沙耶之歌》。</p><p>那一年，钢屋在用《斩魔大圣》玩克苏鲁，并热情地将自己喜欢的克苏鲁小说推荐给虚渊玄，虚渊玄看了立马也兴起了搞一个的想法，克苏鲁元素、《火鸟》再加上那段时间让他和蘑菇等人都兴奋到不行的《腐姬》，成功被虚渊玄搞成了一个翻天覆地的《沙耶之歌》，本以为这次一定挑战到了玩家们的底线，结果大家竟然纷纷表示肉块好顶赞。被人们这样深深爱着，短时间内虚渊玄也觉得自己突破到了极限。</p><p><img src="鬼哭街.png" alt="鬼哭街.png"></p><p>之后，他开始从创作一线暂退，期间N+的各位新人也在迅速成长，这一停，就是长达4年的空白期，大家天天伸长了脖子盼着他在游戏这一块的新动作时，虚渊玄再次不按常理出牌地推出了一部将随性发挥到极致的《续·杀戮的迪亚戈-地狱的赏金首-》，这部作品虽然虚渊玄玩的开心又满足，剧本和演出也都得到了好评，可它无论是角色设置、剧情推进模式还是其中“传统美少女游戏的味道”都是颠覆性的，macaroni westen式西部风情也没有之前《Phantom》大众化的枪战题材的接受程度高，敢于做出这样一部堪称反其道而行之的作品，充分体现了虚渊玄不同与其他那些作品出众却始终为销量所苦的GAL剧本家们的游刃有余，和“反派”的底气。说不定，《续·杀戮的迪亚戈-地狱的赏金首-》就是虚渊玄写的最后一部工口游戏了，显然现在虚渊玄在新战场已经乐不思蜀。动画剧本的构成与游戏剧本则相反，原设与监督们会填充缺漏，所以不需要在稿件上多废话，相比之下，虚渊玄觉得自己更适合这种“简洁”的写作。</p><h2 id="动画人老虚"><a href="#动画人老虚" class="headerlink" title="动画人老虚"></a>动画人老虚</h2><p><img src="Blassreiter.png" alt="Blassreiter.png"></p><p>从00年到07年，虚渊玄一共为Nitroplus创作了五部游戏，且没有一部是失败作，毫无疑问，作为一个黄油作家的虚渊玄是成功的，可他第一次涉足动画界，就不那么顺利了。</p><p>首先，动画不同于之前N+那种小作坊的制作模式，是群策群力的结果。虚渊玄在写黄油时可以一个人天马行空，再加上他作为资深元老与功臣的极大话语权，让他近乎“一切说了算”，但进入动画界之后，则要开始学习与合作。在虚渊玄作为一个动画编剧接受采访时，经常会被问到创作动画剧本与以前写游戏游戏剧本和创作小说的不同，而他多半是回答“哎呀，动画的集体作业真是压倒性的有趣呐”，进军动画界的确第一次让虚渊玄体验到了作为一个新手的感觉。</p><p>在Nitroplus里创作游戏剧本时，虚渊玄一直都保持着近乎被放养的状态，他没有师傅带进门，也少有人能指导，但第一次尝试动画编剧的工作，他就遇到了两位经验丰富的前辈，板野一郎和黑田洋介。虚渊玄说，这两人堪称他的启蒙老师，前者在《Blassreiter》期间教会了他什么叫做“剧本”，后者在合作《Phantom~Requiem for the Phantom~》教会他剧本背后的“创作精神”。</p><p>《Blassreiter》是虚渊玄第一次担任系列构成，也是第一次学习写动画剧本，《Phantom~Requiem for the Phantom~》他的参与度相对要低，仅仅是去完成了几集剧本，从结果来说，两部动画都称不上成功，尤其是《Blassreiter》堪称一个“出色的遗憾”。</p><p>07年，NitroPlus宣布和GONZO携手推出《Blassreiter》，这是虚渊玄首次开拓新领土，也是目前为止唯一一部原汁原味体现N+时期虚渊玄风范的作品。《Blassreiter》是有野心的，本来他们打算做成动画界的《假面骑士》，要能让人们掏钱去买里面的机甲玩具，结果不要提卖玩具了，光是碟片的销量都惨绝人寰。《Blassreiter》的惨烈牺牲让虚渊玄充分认识到，即使是在能脱离工口要素的动画界，依然需要刺激到观众的商业要素，这不是你光设计一个打凶4的女主角然后全程晾着她专心讲男人间的故事就有用的，更不是有一个好故事一路硬派到底观众就会买账。</p><p>于是接下来，《魔法少女小圆》诞生，我们看见了虚渊玄对于“商业”、“炒作”、“卖点”等大卖要素的非凡领悟力。之前在游戏篇也曾提到，其实虚渊玄每推出一部作品都在求新求变，他的每一部新作都是建立在旧作上的成长，《魔法少女小圆》就一下子弥补了让《Blassreiter》遭遇暴死的所有问题。有萌、有噱头、有便当、有高浓度有意、还有新房，作品以外，从前期炒作到twitter造势，宣传跟进的也是相当给力。于是乎，碟片卖疯，人气暴涨，接着推出两部剧场版也是理所当然的事情。短短间隔一部作品的时间，虚渊玄已经能将商业运作的如此娴熟，他熟悉了规则，掌握了规则，接着玩弄规则于手掌之中，实在令人赞叹。</p><p>紧接着随后的那年，《Fate/Zero》被动画化，虽然虚渊玄没有直接参与动画的制作，但可以毫不客气的说，落在那个把《忘却录音》改成鲜花卖萌秀、在《Fate/Zero》里宁愿开辟一整集做凛卖萌也不愿意在王军上花一秒、做动画节奏拖沓到死的业界第一型月动画公司ufotable手里，还能这么受欢迎，虚渊玄出色的原作功不可没。</p><p><img src="Fate-Zero.png" alt="Fate-Zero.png"></p><p>连续两年和最热话题作联系在一起，当时的虚渊玄只能用风光一时无二形容，只不过，不应期也开始了。</p><p>2011年虚渊玄宣布加入《PSYCHO-PASS》的制作，这部动画刚播出第一话就引起了观众们对设定的热烈讨论，中途不断有人因为各种bug和交代不清而扔片，坚持下来的大伙伴们则发现，一直讨论到了最后一集，动画里对重中之重的设定问题也没彻底交代清楚。最后大家才明白过来，本片的正确观赏方式应该是完全忽略设定的存在，它给什么，你就接受什么，别质疑，像动画里那群市民一样就好了。</p><p>虽然设定上存在各种站不住脚的问题，但只要不去仔细想，《PSYCHO-PASS》依然是一部堪称成功的商业作品。现在说起《PSYCHO-PASS》，几乎大家第一反应都是这是虚渊玄一个人的事，实际上他并不是这部动画的系列构成，完成动画剧本草稿的是深见真和高羽彩，提出这个企划想法的是头一次做动画的著名监督本広克行（《跳跃大搜查线》系列），而虚渊玄则是后期作为主笔参与进来的。《PSYCHO-PASS》的访谈里虚渊玄说过集体作业的乐趣之一就是自己的点子，就像是种下一棵种子，不知道会开出什么颜色的花来，不过有一点可以确定，虚渊玄再度不负众望地把观众想看的、属于“虚渊玄”这个“标签”应该有的东西全都一股脑地倒在了《PSYCHO-PASS》里。这次他虽说在设定借鉴了菲利普·K·迪克，手法上借鉴了《银翼杀手》，可最终呈现的效果还是更偏向本广克行的风格，有些日剧的味道，不过，应该有的猎奇和剧情爆点依然不少。尽管片中的猎奇杀人和《Fate/Zero》的肠子琴一样引起了部分观众对他过于“哗众取宠”的指责，但虚渊玄的确完满完成了他的角色和任务，而那些追求刺激的观众，也能通过在弹幕上刷一句“不愧是爱的战士”达到满足。确切的来说，《PSYCHO-PASS》的虚渊玄定位相当明晰，之前他的那些创作习惯已经培养出一批带有惯性的观众，他们如果看完一集虚渊玄做剧本的动画后，发现“爱的战士”没上线，就会感到无趣和失望，这对于一个剧本家并不算会死一件好事。或许正因如此，才有了之后的“革新之作”《翠星之加尔岗蒂亚》。</p><p>前文提过，虚渊玄非常重视情节的发展是否能带给人震撼，这使得虚渊玄在安排剧情走向时并不能像自己所说的那样公正客观，面对一个积极的“奇迹”式桥段是否发生时，他一般会遵循常理选择否，但如果是在积极和消极间做选择，他会毫不犹豫地选择消极的一方。所以“虚渊玄式 Bad End”初看闭嘴惊艳，看多了，就会因为细致度不够合理性不足而被部分观众认为有“为黑而黑”之嫌，毕竟如果所有路线都选择了最坏的可能，这本身就不是遵循事物发展应有的流动，而是刻意。动画、轻小说和美少女游戏都是偏快餐式的媒介，如何在短时间内吸引眼球是成功的重大要诀，这一点虚渊玄都已经做到过了，接下来，他要面对的，其实是如何不让观众对他的“Bad End 依存”。</p><p><img src="PSYCHO-PASS.png" alt="PSYCHO-PASS.png"></p><p>虚渊玄之前一直都想给高达动画写剧本，理由是可以向黑田洋介炫耀，所以《翠星之加尔岗蒂亚》刚一出来，不少人都以为这是虚渊玄用来练手的萝卜动画，谁知在开场的战斗之后就进入了欢乐日常，而且真的如他开播前所言，一点都不致郁，这让他的致郁系粉纷纷感到期待落空，造成既定映像是很可怕的一件事情，观众们会不断用这个他们总结出的“既定规则”套在你的作品上，如果没有遵循，便会让观众失望，可如果一路老老实实的遵循，也很快就会被厌烦。所以《翠星之加尔岗蒂亚》并不一定像部分拥趸们想的那样令人沮丧，相反，它们让我们看见了虚渊玄对去掉“Bad End 依存症”所做的努力：不再通过致郁展开来博得眼球，不再通过猎奇表现来博取噱头，他一样可以提供让人惊讶给人震撼的故事。当然，《翠星之加尔岗蒂亚》也存在一些牵强的情节和bug，谈不上成功，说不定下一部作品虚渊玄发现此路不如想象中顺畅于是又回去走了老路，但《翠星之加尔岗蒂亚》的存在本身，已经是虚渊玄带给他们真爱粉们的惊喜了。</p><p>虚渊玄还有一部与水岛精二合作的剧场版动画《乐园追放》将于明年上映，在原作一栏久违地又出现了Nirtoplus的名字，或许有机会让我们再度重温N+时期的虚渊玄。</p><h2 id="轻小说作家老虚"><a href="#轻小说作家老虚" class="headerlink" title="轻小说作家老虚"></a>轻小说作家老虚</h2><p><img src="翠星之加尔刚蒂亚.png" alt="翠星之加尔刚蒂亚.png"></p><p>现在让我们再把时间切换回03年《沙耶之歌》发售后虚渊玄的那段4年的空白期，这个时间虚渊玄做的事情用六个字就可以概括“交基友，写小说”。</p><p>04年底，《鬼哭街》的同名小说和《白貌传道师》相隔几天先后发售，后者是虚渊玄第一次声称自己是“爱的战士”的作品，可紧接着他的爱就燃尽了，进入了创作的枯井期。</p><p>这个时候，是奈须蘑菇毅然挺身而出，把Saber献给虚渊玄当玩具（确切地说，邀请虚渊玄写《Fate/stay night》同人短篇的是奈须的正宫武内崇），重新救回了他的创作热情。</p><p>虚渊玄和奈须的结实，源于点击姬编辑的安排。当时因为《月姬》崭露头角的奈须对虚渊玄还处于小粉丝的状态，当年他因为非常钟爱《吸血歼鬼》而又跑去买了《Phantom》，结果一举掉坑无法自拔，紧接着《鬼哭街》又令他大受震撼，在竹帚BBS上大发感言，正好被点击姬的编辑瞧见，于是就有了这次超级新人X超强力剧本家的对谈。因为两个人都是电影迷，所以很自然的一见如故成为了朋友。</p><p>现在两人已经是超级老友，虚渊玄会非常随意地表示，喜欢强攻系妹属性角色的他多奈须蘑菇充满敬意完全是因为黑桐鲜花的缘故，奈须也会笑言虚渊玄“现在他甚至以为自己是伟人之一了”。《Fate/Zero》就像给虚渊玄的创作道理加了一次油，尽管倒过来蘑菇自己不得不背负粉丝拿着两部作品做比较的压力，也不失为一段美谈。</p><p>另一位与虚渊玄合作小说作品的广江礼威，情况与奈须正好倒过来。虚渊玄很早就是广江礼威漫画的粉丝，广江礼威则是先被《Phantom》的美少女枪战题材所吸引，随后又在接触虚渊玄的其他作品期间越发觉得此人与自己臭味相投。其实现在看来，虚渊玄与广江礼威没有搞在一起才是咄咄怪事，两个人不仅在创作上的喜好有诸多相似之处，作品风骨都相当凛冽，有时还能想到类似的点子，可两人真正得以见面，已经是07年底。在某动画工作室的撮合下，两人甫一相见，果不其然相见恨晚，于是广江礼威就将《黑礁》的外传小说付托给了虚渊玄，再成就一段好“姻缘”。</p><p>之后，虚渊玄又推出了两本原创的轻小说《アイゼンフリユーグル》和《金の瞳と鉄の剣》，两者都呈现出了虚渊玄的不同风貌，《アイゼンフリユーグル》意味着纯粹，《金の瞳と鉄の剣》则意外的基（误）。</p><p>小说或许不曾是虚渊玄的事业中心，但这些排除了语音、CG和演出的文本，其实恰恰能呈现出最本质的虚渊玄。</p><h2 id="结语"><a href="#结语" class="headerlink" title="结语"></a>结语</h2><p>前不久《假面骑士铠武》宣布了将有虚渊玄担任脚本的消息，曾几何时这个系列也是他热衷与借鉴的对象，现如今他自己已将称为一个新系列的创作者，这无疑是业界给予最佳肯定。从一个领域到另一个领域，从新手到老手，虚渊玄永远跑得如此之快，只要不摔倒，那没有人能预想到他究竟能抵达多远的地方。但他毕竟是一个人，虚渊玄这个名字是个适合突然袭击的惊喜，所以我们若是抱着一定会出现惊喜的心情眼巴巴的等待，那惊喜必然要打折，希望今后的老虚，既不改他处理情节时的锋利，又不被观众和自己逼上为黑而黑的麻木之路上去。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;虚渊玄.png&quot; alt=&quot;虚渊玄.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自《魔法少女小圆》成为轰动性的名作之后，虚渊玄这三个字无可避免地成了一个微妙的符号，从曾经群体心中神圣不可侵犯的阳春白雪，到现在ACG领域的普罗大众谁都可以议论几句的对象，虚渊玄成就了自己盛名
      
    
    </summary>
    
      <category term="ACG" scheme="https://hanekawasann.github.io/categories/ACG/"/>
    
    
      <category term="二次元狂热" scheme="https://hanekawasann.github.io/tags/%E4%BA%8C%E6%AC%A1%E5%85%83%E7%8B%82%E7%83%AD/"/>
    
      <category term="虚渊玄" scheme="https://hanekawasann.github.io/tags/%E8%99%9A%E6%B8%8A%E7%8E%84/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>The Real Folk Blues</title>
    <link href="https://hanekawasann.github.io/2018/05/27/The-Real-Folk-Blues/"/>
    <id>https://hanekawasann.github.io/2018/05/27/The-Real-Folk-Blues/</id>
    <published>2018-05-27T15:19:29.000Z</published>
    <updated>2019-05-07T16:08:20.508Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>浪漫至死</p></blockquote><iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width="330" height="86" src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=590919&auto=0&height=66"></iframe><p>愛（あい）してたと嘆（なげ）くには<br>为曾爱过而叹息</p><p>あまりにも時（とき）は過（す）ぎてしまった<br>度过了太久的时间</p><p>まだ心（こころ）のほころびを<br>心上的开裂</p><p>癒（いや）せぬまま 風（かぜ）が吹（ふ）いてる<br>仍然没有愈合 久经风尘</p><p>ひとつの目（め）で明日（あす）を見（み）て<br>一只眼睛看着现在</p><p>ひとつの目（め）で昨（きのう）日を見（み）つめている<br>另一只眼睛看着过去</p><p>君（きみ）の愛（あい）の揺（ゆ）りかごで<br>在你爱的摇篮中</p><p>も一度（いちど） 安（やす）らかに眠（ねむ）れたら<br>如果能够再一次 安然睡去的话</p><p>乾（かわ）いた瞳（ひとみ）で誰（だれ）か泣（な）いてくれ<br>是谁在用干涸的眼睛哭泣</p><p>The real folk blues</p><p>The real folk blues</p><p>本当（ほんとう）の悲（かな）しみが知（し）りたいだけ<br>只想懂得真正的悲伤</p><p>泥（どろ）の河（かわ）に浸（つ）かった人生（じんせい）も悪（わる）くはない<br>即便沉进污浊之川 人生也没什么不好</p><p>一度（いちど）きりで 終（おわ）るなら<br>只要它 仅有一次</p><p>希望（きぼう）に満（み）ちた絶望（ぜつぼう）と<br>充满了希望的绝望</p><p>罠（わな）が仕掛（しか）けられてるこのチャンス<br>还有这隐藏着陷阱的机会</p><p>何（なに）がよくて悪（わる）いのか<br>什么是好 什么是坏</p><p>コインの表（おもて）と裏（うら）みたいだ<br>不过是硬币的表与里</p><p>どれだけ生きれば 癒（いや）されるのだろう<br>要活上多久 伤才能愈合呢</p><p>The real folk blues</p><p>The real folk blues</p><p>本当（ほんどう）の歓（よろこ）びが知（し）りたいだけ<br>只想懂得真正的悲伤</p><p>光（ひか）るものの全（すべ）てが黄金（おうごん）とは限（かぎ）らない<br>闪光之物 并非只有黄金而已</p><p>The real folk blues</p><p>The real folk blues</p><p>本当（ほんとう）の悲（かな）しみが知（し）りたいだけ<br>只想懂得真正的悲伤</p><p>泥（どろ）の河（かわ）に浸（につ）かった人生（じんせい）も悪（わる）くはない<br>即便沉进污浊之川 人生也没什么不好</p><p>一度（いちど）きりで 終（おわ）るなら<br>只要它 仅有一次</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;浪漫至死&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;iframe frameborder=&quot;no&quot; border=&quot;0&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; width=&quot;330&quot; height=&quot;86&quot; src=&quot;//m
      
    
    </summary>
    
      <category term="ACG" scheme="https://hanekawasann.github.io/categories/ACG/"/>
    
    
      <category term="音乐" scheme="https://hanekawasann.github.io/tags/%E9%9F%B3%E4%B9%90/"/>
    
      <category term="菅野洋子" scheme="https://hanekawasann.github.io/tags/%E8%8F%85%E9%87%8E%E6%B4%8B%E5%AD%90/"/>
    
      <category term="COWBOY BEBOP" scheme="https://hanekawasann.github.io/tags/COWBOY-BEBOP/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>放浪贵子——志村贵子与她的漫画情感世界</title>
    <link href="https://hanekawasann.github.io/2018/05/27/%E6%94%BE%E6%B5%AA%E8%B4%B5%E5%AD%90%E2%80%94%E2%80%94%E5%BF%97%E6%9D%91%E8%B4%B5%E5%AD%90%E4%B8%8E%E5%A5%B9%E7%9A%84%E6%BC%AB%E7%94%BB%E6%83%85%E6%84%9F%E4%B8%96%E7%95%8C/"/>
    <id>https://hanekawasann.github.io/2018/05/27/放浪贵子——志村贵子与她的漫画情感世界/</id>
    <published>2018-05-27T15:10:22.000Z</published>
    <updated>2019-05-07T15:58:06.452Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>清晨，我还在被窝里补觉，突然接到了志村小姐的电话，“早安，我想给一种植物画写生，我们去找找看吧，我现在在出租车上，马上就到你家了。”于是我只好马上爬起来，上网查找该植物的生长地点和行车路线……翻山涉水，好不容易到了乡下开始写生，志村小姐却开始烦躁不安起来，“这种半吊子的乡下，好讨厌！赶快回家吧！”硬是把我拉回家了。之后她不仅没觉得惭愧，还找了一堆理由掩饰。<br>这个超级麻烦的大妈，我却迷上她了。<br>因为我是M。<br>——石出电，女性漫画家，志村贵子的好友兼助手，“志村贵子受害者互助会”元老级会员</p><p>志村贵子有一套名为《顺其自然的生活》的短篇作品集，内容与标题完全一致，讲述了一群任性到死的家伙们的故事，充满了青年漫画各种压箱底级别的段子，NTR啊，不伦啊，当然同性恋话题更不会少。这部作品不仅可以作为志村所有漫画的注解，也可以作为志村本人生活的注解。漫画风格与作者本人的人生作风相似的作者也不少，但是作品与生活同步到志村这种程度的还是不多见。“对不起，我果然画不下去了。”“对不起，果然第一话连载40页是不可能的。”类似这样的话，很多漫画家都对编辑说过，但由志村这样坦然地说出来，总是给人一种“不愧是志村”的感觉。不必像木城雪户一样用“对不起，我的生活遭遇了很大变故，人都有是有极限的，（以下省略3000字）”这样令人唏嘘的话语来解释，一切顺其自然就好。</p><p>与洒脱的生活态度相反，志村其实是个相当高产的漫画家（不，我说的“高产”不是和洒脱之王富坚比），不仅有一大把中短篇漫画和一部7卷出道作品做底，而且还坚持同时连载两部长篇漫画（一般是一个月刊，一个双月刊，但是在写这篇文章的时候已经变成三部同时连载了），战斗力比起同为女性漫画家却讲究慢工出细活的船户明里、森薰、伊藤悠不知道要高多少级。</p><p>然而，高产归高产，说到人气，就是另一回事了。志村至今人气最高的两个作品，《蓝花》与《放浪男孩》，都属于题材比较偏门的写实向生活漫画，而这种类型在漫画史就上少有热门作品。一般来说，后宫类的写实作品（比如少年漫画杂志上的感情类民工漫画），或者纯爱向但是带有幻想色彩的作品（《水星领航员》），都比较容易炒热。实在不行，只要你有卖点，是正常BG故事，也可以吸引普通读者的关注（搞成《夏之前日》那样）。但是如果走写实路线，题材还很偏门，就无法可想了。志村的作品再热，也只能是冷门中的热门，即使动画版当季热播，讨论帖照样门可罗雀，至于蓝光熟肉就更不用想，想看的人请去AMAZON.JP或是自行前往英文GOOGLE搜索关键字……</p><p>好在志村FANS都比较狂热，可以靠热情弥补人数上的差距。中国志村fans是死扛着在各论坛盖《放浪息子》专楼，从GL大本营“山百合会”（“300”）一路开到S1（“爱撕衣”），自己搭台自己唱戏；欧美百合党是自购《manga erotics f》杂志追《蓝花》，自扫自翻自流出；日本动画业内的fans最带种，JCSTAFF赔本制作了TV版《蓝花》后，AIC接着再烧一笔钱完成了青出于蓝的TV版《放浪男孩》，虽然销量都砸穿地板掉到宽叔的大作下面去了，但是制作水准极高，俨然一副为艺术献身死得光荣的派头。这恰巧应了石出电的话——喜欢志村的人必然是M。</p><p>生为一个伟大的S，有这样一群M死心塌地的追随，这是多么光辉壮丽的王道人生。而志村的漫画，自然也是散发出遮掩不住的霸王之气。</p><h2 id="叛逆思春期"><a href="#叛逆思春期" class="headerlink" title="叛逆思春期"></a>叛逆思春期</h2><p><img src="叛逆思春期.png" alt="叛逆思春期.png"></p><p><strong>“求求你，喜欢我。”</strong></p><p>有个中二男生，把头发染成了绿色，人送外号小青青。有个中二女生，因为家庭问题拒绝上学，眼看家里蹲生涯就要步入第4个年头。有个冷无缺的中学老师，天天以调戏捣蛋的学生为乐。帅得惊天动地的绿发高中生本田千晓遇上了美得闭月羞花的家里蹲菊池奈奈子，加上同样帅得日月无光的中二教师兼田谦太郎，《叛逆思春期》就是关于这3个问题儿童的故事。</p><p>笔者把这部漫画翻来复去看了几遍，看的不能说不认真，理论准备不能说不充分，KINDLE的显示屏不能说不LIFE STYLE，结果看得满脸黑线。一开始以为是没看懂作者要表达的意思，后来进一步怀疑自己没看懂剧情，还感慨志村的大师范儿如何张扬，居然从剧情开始就不懂了。最后终于看懂了，发现书里写的密密麻麻都是“坑爹”二字。</p><p>《叛逆思春期》作为志村的出道作，把她S的特点表现得淋漓尽致，也因此成为她所有作品里最适合读者自虐的一部。其实本作的编剧技巧和绘画技法之类硬指标在日本漫画中属于上乘，真正要命的地方就是故事本身。以至于有人言简意赅地将本作评价为“反映了作者志村的人生观有那么点扭曲，可能对某些读者来说还不止一点的程度”。</p><p>志村本人的说法是：“这是一部只有少男少女因为心情郁闷而终日唠唠叨叨的漫画”，实在是概括得相当精准，不过其实应该再加上一句“郁闷都是他们自找的”。漫画中的角色，虽然足够任性，但是却没有任性的资本和运气，以致在生活中处处碰壁，不断吃瘪。小青青想要去当偶像，觉得太辛苦，放弃了。小青青想当布偶制作师，觉得太辛苦，放弃了。小青青想当自由职业者打零工生活，觉得太辛苦，放弃了。奈奈子想要改变家里蹲的现状，却拿不出勇气来。奈奈子想要改善和家里人的关系，却总是变成任性的胡闹。奈奈子想勾引兼田，总是失败，最后还是回到小青青身边。不光是两个主角，包括被小青青NTR的哥们，被小青青始乱终弃的女友，都难逃志村的魔爪。即使是大人，也过得并不轻松，一直像个大孩子一样生活的小青青父亲，与儿子相认后，既当不成正经的上班族，也当不成合格的父亲，活脱脱一个失败的榜样。在这部所有人都一直吃瘪的漫画中，真正游刃有余的大概也就只有兼田，与其说是他特别争气，不如说是志村对这个角色特别偏爱。</p><p>一般的生活漫画中，无论主角是怎样的个性，作者都会帮主角解决问题，要么主角自己发生改变，要么因为各种因缘际会走出困境。热血中二能拯救人类，平凡处男能大开后宫，正是所谓的造梦。而志村的漫画走的是字面意义上的“写实派路线”——生活中的事情该是怎样就是怎样，既然平时任性妄为，又怎能期望逆转困境，收获成功？角色境遇如此，读者的心情自然不会好，在每卷漫画的最后，志村都会在后记中细数本卷发生的悲剧，然后任性地提出要求，“请大家多陪陪这些任性的小鬼头。”看来她也感到读者对这些问题儿童已经忍无可忍了。如果说其他的青春漫画给读者的感觉是“那时我确实是这么想的啊！”“我要是也有这样的青春时光就好了！”，那么《叛逆思春期》就是充满了悔恨的青春涂鸦，很真实，但也很残忍。</p><p>与苦逼剧情相对应，《叛逆思春期》在技法层面上也是非常前卫的。后来成为志村贵子招牌技巧的超长倒叙在这部漫画里已经开始崭露头角，其长度和坑爹程度令人印象深刻，笔者印象中能与之相比的大概只有《I’S》中的“一贵的妄想”。而到了第7卷，技法日渐精熟的志村更是摆脱了单纯的倒叙和插叙，叙事开始带有了意识流的味道。</p><p>志村做为一个以细腻闻名的作者，感情戏的表现方式真是细腻到不能再细了，有时画面上连暗示都没有，全靠读者与角色的“心有灵犀一点通”，很多读者在第一次阅读时完全把握不住各段的感情发展方向，直到第N次阅读才做恍然大悟状。更恐怖的是，与细腻的表现方式完全错位，《叛逆思春期》中的感情发展绝对可以用“爱情龙卷风”来形容，这一页某段感情的暗示刚刚出现，下一页男女主角的对象就换人了，真正是“这样的节奏，谁都无可奈何”，与《好想急死（告诉）你》之类民工少女漫处于完全相反的另一极端。还有一点不得不提的是，志村和大部分女漫画家一样，对贞操这种男性沙文主义的工具嗤之以鼻，她的漫画中是没有处男处女这回事的，请有相关心理疾病的男性读者做好心理准备，否则看到关键情节的时候你一定会被震惊到上网通宵发帖的。</p><p>在故事最后，兼田得知已经成为社会人的小青青又把头发染回了绿色，不由得放声大笑。如果说通常的青春漫画描写的是成长，那么《叛逆思春期》描写的就是不成长。在志村看来，无法成长也是一种成长，不追求成熟本身就是一种成熟，这也就是本作的日文原名《敷居的住人》所指的状态。世上之事不如意者十之八九，“无可奈何花落去”本身就是悲剧，而无所谓花落谁家，因何而落。人们在艺术中追求合理性，但生活却并不遵循这种人为的规划。志村通过这种方式实践她的艺术理念：不是讲述故事，而是表现角色的所感所想，最大限度还原每个人在青春时代的困惑与迷茫。拜这种理念所赐，大部分读者在看漫画时一直保持着痛苦万分又不想放弃的状态，等看到结局的时候，才猛然发现自己的心境已经变得和小青青一样失落了。</p><h2 id="Love-Buzz"><a href="#Love-Buzz" class="headerlink" title="Love Buzz"></a>Love Buzz</h2><p><img src="Love-Buzz.png" alt="Love-Buzz.png"></p><p><strong>“你真的是不管到哪里都是一个笨蛋呢。”</strong></p><p>如果在志村fans中举行题为“志村贵子最不适合的题材”的评选，运动漫画绝对会名列前茅。这个“不适合”当然不是指不会画人体，不会画运动场面分镜这类初级的理由，而是志村所宣扬的东西完全处在体育拼搏精神的反面。怕什么来什么，志村在《叛逆思春期》之后，紧接着创作了以女子摔角为题材的《Love Buzz》。至于结果，当然是不出所料的坑爹，如果说《叛逆思春期》还能带着怀念的心情进行回顾的话，表现社会人迷茫的《Love Buzz》对笔者这样的“败犬进行时”来说未免就太沉重了一些。这部实际上带有一定百合要素的作品，在百合论坛一直受到冷遇，可见绝对不是笔者的偏见所致。</p><p>曾经的女子摔角界新星藤薰在神秘失踪5年后突然出现在事务所里，还是像以前一样幼稚，还是像以前一样任性，不同的是，身边多了一个女儿。为了女儿绘里香，她决定重返擂台，重新开始人生。然而在曾经被她背叛的好搭档町屋百合看来，她的话根本和放屁没两样……</p><p>凡是看过《叛逆思春期》的读者，看到这样的开场，很容易就会猜出下面会发生什么。整个故事就是一连串的人生失败样板，一般运动漫画里必备的要素，什么热血啊、青春啊、同伴间的信任与羁绊啊，早都飞到半人马星座去了。至于体育漫画中常见的奇迹般的大逆转，倒还真的有，只不过变成了完全相反的样子，在故事的最高潮——藤复出的比赛上，她彻底的背叛了所有人的期待，逃离了人生这个战场。志村大妈再次将她强而有力的五指山，结结实实地抽在了每一个读者的脸上。</p><p>如果把世界上的作者分成两类，一种是把角色创作成为自己想要成为的形象，另一种则是把现实中的自己投射在角色身上，大概每个和志村搭档的助手与编辑都会毫不犹豫地认定志村属于后者。任性、软弱、永远在给别人添麻烦——这就是志村塑造的自己的形象。在志村所创作的众多短篇中，《没用的儿子》（收录于短篇集《可爱恶魔》）这个不起眼的故事在fans当中拥有特殊的人气，不少fans认为本作有很强烈的自传氛围，反映了志村不入流漫画家时代的心态。当然，《没用的儿子》主角单恋老师结果被老爸NTR这种桥段无法照搬到女性作者身上，但志村的真实的情况恐怕比那位男主角更惨。志村在短篇集《我是女生》中的编读漫画里提过这段往事——她在人生最低潮时，蹭着别人的房子，花着家里人的钱，欠着编辑的人情，画着不能说的漫画，悲惨程度能与之相比的大概只有若木民喜的“自宅警备员”生涯。而志村的懊悔之情，大概也可以参照《Love Buzz》中藤向町屋道歉的段落，“对不起，都是我的错，真的，都是我的错……”，“废话！不是你的错难道还能是我的错吗！”</p><p>不过，志村毕竟不是真正的败犬，最终还是挺过来了。所以《Love Buzz》中的藤在被教练和队友结结实实地修理了一顿后，总算是实现了自己对身边人们的诺言，重新开始了摔角选手生涯，再也不是永远徘徊在人生门槛（敷居）上的LOSER了。</p><p>《Love Buzz》与《叛逆思春期》不同，没有中文版，仔细想想倒也合情合理。其实，笔者一直很奇怪《叛逆思春期》这样的作品怎么会连载7卷还没被出版社掐死，而且居然被断头鸿（长鸿出版社）完整引进而没烂尾，难道这世界上有这么多M？之后的《放浪男孩》台版4卷就断头，《蓝花》台版比动画迟了整整2年才出现，显而易见是报应。</p><h2 id="蓝花"><a href="#蓝花" class="headerlink" title="蓝花"></a>蓝花</h2><p><img src="蓝花.png" alt="蓝花.png"></p><p><strong>“但是，我的喜欢和你的喜欢，是不一样的。”</strong></p><p>“蓝花”一词典出德国诗人的同名作品，后来逐渐扩展为文学界的一个专有名词，代表人们所渴望的美好事物，隐含有“虽近在咫尺，却又遥不可及”的意思。用“蓝花”来形容百合之恋，无论是实际含义还是字面上的意义，都显得恰到好处。像很多女漫画家一样，志村从新人时期就对百合情有独钟，无论是《我是女生》还是《顺其自然的日子》，都有相关的短篇。在自己艺术创作的成熟期选择百合题材，又以“蓝花”为题，可以看出她对本作抱有的期望。而漫画出版后，也是意料之中的大成功。</p><p>（关于GL,LES,百合的定义众说纷纭，笔者从来就没搞懂过，所以本文就随意乱用了——实话说，虽然使用中的差异很明显，但笔者感觉并不需要人为制造这么多概念上的差异……）</p><p>如果说2002年开始的《放浪男孩》的画风还只是“够用”的话，那么《蓝花》的画风一下就达到了“荡漾”的境界。由于开始连载的时间最晚，蓝花的绘画技法明显要比志村的其他作品成熟得多（只有同期的《可爱恶魔》与之相似），虽然背景按照少女漫画的标准以简洁为主，省略背景的留白画面也比较多，但表现效果却出奇的好，无论是藤之谷还是镰仓的旅游胜地，都让读者有“一定要亲自去现场看看”的冲动。角色的美型程度也远胜以往，《叛逆思春期》中引得婴儿都色心大发的绝世美女奈奈子，漫画中的实际造型只不过相当于秋山澪的水平，而《蓝花》中则是真正的美女云集，不说京子大人和恭己王子这样的万人迷，就是相貌平平的文学少女上田，魅力和气质也远远超过其原型“吃书的妖怪”。画风好的一个意外的副产品是颜艺，《放浪男孩》中只有猫目安那才有的特技，在《蓝花》中几乎人人都玩得起，小明的颜艺更是成了漫画的招牌，被人做成了专题。</p><p>编剧技法的进步与绘画技法的进步一样大。《叛逆思春期》受到的最大的批评就是读者找不到情节线索，这其实不是因为“意识流”，而是叙事失当造成的，主线和支线混在一起，又没有合适的节奏，读起来难免让人心烦意乱。《蓝花》则完全不同，漫画是以校庆为中心安排每年度的剧情，启承转结都以藤之谷戏剧节为中心进行。虽然是个技术含量很低的做法，但是给读者的感觉相当不错。戏剧节做为每段故事的核心事件，各个角色都以最符合自己本质的形象出场，而每一段故事的主角，正好就是当年戏剧节的主演。至于志村流的倒叙，在《蓝花》中则达到了登峰造极的程度。如果说《叛逆思春期》时期叙述方式还只是控制叙事重点和交代事件因果的工具，那么到了《蓝花》中，插叙和倒叙的频繁使用已经开始带有意识流色彩。志村常常将一个完整的事件分割成不同的片段，依据角色的感情变化，逐渐展开在读者面前，使得读者的感情起伏与角色同步。虽然部分新读者在刚开始可能对志村的叙事方法稍有不适应，但很快就会感到如鱼得水，顺畅无比。</p><p>日本漫画界并不缺少百合作品，但像《蓝花》这样题材写实，又能够同时在青年男女读者之中得到好评和关注的并不多。市场上能够吸引男性读者目光的，往往都是《强袭魔女》这样男性向的YY作品，而《圣母在上》这样的女性向百合作品，其缺乏社会性的特点又使其很难得到男性的理解。现在市场上的百合新作，要么从世界观层面下手，“本作品没有雄性生物”，制造一个游离于主流社会外的二次元空间，角色得以不受干扰地发展感情。要么世界观还算写实，但是一上来所有角色就开了“百合脑”，妻非妾不娶，她非她不嫁。这类作品的泛滥，还使得男性读者群体（“百合男子”）颇为尴尬，既然作品的世界里都没有你们这些臭男人生存的空间，那你们还看什么百合呢？</p><p>志村贵子当然不可能选择那些低水平的模式，《蓝花》最大的特点就是赋予百合故事以真实感。有人可能会抗议，“现在走真实路线的百合作品并不少啊”，但很多所谓的“真实路线”，只是以现实生活为背景罢了，作品内容与现实世界中发生的事情有相当的距离。这个“真实感”的表现分两个方面，一个是故事涉及的生活是否足够全面，一个是故事中社会的气氛是否正常。不说那种纯寄宿式的女校生活，即使是校外生活比较多的作品，比如《轻声密语》，也严格限制了故事涉及的范围。像《蓝花》这样私人生活占大头的校园漫画，是非常罕见的。而社会的气氛就更难拿捏了，要体现百合在现实世界中的真实处境，就必须让故事里的角色深切感受到百合之恋的困难，至少不能让读者感到“故事的世界里只有百合一种合法恋情”，“女孩子之间搞搞百合是正常的”。换言之，真正的百合故事，是因为主角是百合女才成为百合故事，而不是因为故事发生在一个只有百合的世界里。因为两人相爱就可以永远在一起，那样美好的世界并不存在于现实中——富美在公开自己与恭己的恋情时说“请不要因此看不起我”，而被别人问起时也要犹豫再三才能苦笑着承认“因为我就是那一系的人嘛”。虽然只是通过一些细节来表现，但却足够说服读者把故事当作现实世界来看待。</p><p>富美与小明的恋情是《蓝花》真实性的最好体现。富美最初与小明重逢时，两人间并没有存在什么特殊关系。虽然“这一句话，让我们两人轻易越过了10年的岁月”，但当中又有多少是富美在失恋后想要抓住救命稻草的成分呢？直到被恭己抛弃后，富美才认真地把恋爱的目光放到矮个子的闺蜜身上。这样的分析很残忍，但却是恋爱中不容回避的现实，何况，志村把富美对小明的爱也表现得相当到位。富美的独占欲和妒忌心非常强烈，即使面对自己仰慕的恭己，也会赤裸裸地表达出不满。但她为了不伤害到小明，一直竭尽全力压抑自己的负面感情，甚至因为害怕吓到小明而不敢表现出自己的爱意，“我果然还是喜欢小明”这句话，富美犹豫再三才说出口。对于把小明拉入LES阵营，富美实际上是有负罪感的，“我总是带着自私的想法，抱着小明的温柔不放”，对于这个被广大读者骂作“鬼畜眼镜”的阴沉少女，能够这样为对方着想，难道不是她爱意之深的最好表现吗？</p><p>反过来，小明这边一开始确实只是抱着做闺蜜的想法，因为不想破坏自己与富美的朋友关系而草率应对，下意识地拉开距离，不把自己牵涉进去。后来，逐渐感受到富美热情的她，也开始为两人的关系寻找出路，“就像是回应富美的期待，那种感觉”。小明如同情窦初开的少女般，在期待与犹豫间徘徊，两人的关系也是进两步退一步。到了最后，小明终于鼓起勇气，主动表达自己的感情，“你想要吻我的话，随时可以。” 其实， BG也好，GL也好，“我只是，对于富美的事情，想要采取一些行动”，不是因为天生喜欢女生，而是因为那个女生是她。</p><p>富美与小明的恋情，虽然看似平淡，但其中的尺度非常难以把握，一旦搞得太“甜”，就会变成单纯的LOVE LOVE物语，如果过于苦逼，又会给女主角招骂。也正因为志村很好地把握了现实性与理想化间的平衡，《蓝花》才会像现在这样散发出独特的魅力。</p><p>作为一个真实系的girl meets girl的故事，《蓝花》中真正的百合系女子，只有万城目富美这个花瓶型女主角，剩下的女生，每个人都代表了女生的一个类型，而且都在不同角度与富美形成了对比。最正常的角色当然是小明，即所谓“不是我喜欢女生，而是我喜欢上的人是女生而已”。相对的，京子喜欢的是特定的人，与男女无关，但她因为实际接触过男人，抛不开的东西更多一些。恭己是典型的漫画主角，她与富美分手时说的借口“在你被甩的时候，我出现了，你和我只不过是一时冲动罢了”，说的正是她自己——她将GL作为BG的代替。千津则是现实色彩最强的一个角色，“我果然还是去不了那边”，LES在现实世界中遭遇的辛酸表露无遗。</p><p>几种完全不同类型的女人发展出的情感故事，精彩的程度丝毫不逊色于任何其他题材的生活剧，而女生感情特有的细腻与复杂也被志村完整地表现了出来。相对于衫本大魔王和鬼畜眼镜富美这种魅力四射的人物，给笔者印象最深的反而是外表平凡无奇的上田同学。第二年才出场的这个角色，总是固执地站在故事的边缘，与其他人保持着淑女之交淡如水的关系。但戏剧节时上田的激情表演，又能让人感受到她内心的炙热。直到《淡岛百景》中公开了上田的过去，读者才知道她一直经受着与恋人天各一方的痛苦煎熬，而她在图书馆中独自朗读剧本和暑假拒绝好友邀约这些伏笔，初看时只觉得别有味道，重看时则令人无限感慨。</p><p>如果抛开“百合漫画”这个标签来看，《蓝花》的定位其实有些类似日本百合文艺的始祖《花物语》，从女校生活的角度切入，进而扩展到家族与社会生活，表现女性的思想与感情。漫画的主题是女生间的感情，但京子家族的豪门恩怨，杉本四姐妹的恋爱与人生，都占据了相当的篇幅。很明显，志村没有刻意把故事限制在百合的范围内，她关注的始终是女性和青春，而不仅仅是性别意识与性取向。同理，《叛逆思春期》并不是3个人生赢家如何堕落成LOSER的故事，《放浪男孩》也不是男孩与女孩交换性别的故事。在《青蓝圆舞曲》和《少女革命》等名作都已成为古董的现在，《蓝花》的流行可谓正当其时。</p><p>漫画争议比较大的一点，是志村对于京子线的安排。京子除了前期争夺过杉本外，基本不再参与到百合线中，而是与康哥发展男女之情。很多百合党对这一点颇有微辞，认为有喧宾夺主之嫌。客观地说，漫画后期京子线的比例确实过大，不排除志村因为想不出富美X小明的感情发展，于是就拉京子来演8点档填时段。但是，这仍然是编剧技术上的问题，情节本身并没有错误，“GL剧干嘛要BG来搅局”不能构成指责志村的理由。事实上，正因为《蓝花》中有了大量其他感情的存在，百合之恋才显得更为可信，更为可贵。对蓝花中的女性来说，百合不是游戏，不是逃避，更不是温室中的幻想。富美的姐姐面对现实的压力，选择了结婚，大野的姐姐却顶住了家庭和社会的压力，与心上人共同生活。京子爱上康哥是因为青梅竹马的感情积累，而她能够爱上杉本，也证明了一见钟情并非文学家的娇柔造作。作为四姐妹的对比，杉本千惠最终还是作为一个普通的妇女度过了一生，女校时代的情窦初开，最终只是一段对死者的淡淡回忆，而姿子却与同学成就了因缘。时代，个性，机会，太多的因素影响着恋情的发展，只有能够冲破一切阻力，令两人真心相见的，才称得上“蓝花般的感情”。或许，这就是志村选定“蓝花”为题的原因吧。</p><h2 id="番外"><a href="#番外" class="headerlink" title="番外"></a>番外</h2><p>《蓝花》的百合故事在fans间往往引起另外一个题目，就是“作品与现实不分家”。看过放浪漫画的读者，都不会忘记后记与四格中出现的志村的助手石出电老师，她从很早时就开始与志村合作，用志村的话来说就是：“无论刮风也好下雨也好，只要我需要，石出就会跑来帮忙”。除了帮忙做家务这样的小事，连志村的稿子也是由石出与自己稿子一起带给编辑的，更不用说两人还加入了同一个同人组合。傻子也能看出石出与志村之间绝对不可能仅仅是画家和助手的关系，甚至闺蜜这种词面对她们俩的关系也显得苍白无力。在广大百合众散发出真菌气味的大脑中，两者间的关系显然已经达到了“固定CP”这样的层面，“啊啊，我的恋人啊，这次请你一定要倾听我的爱意——石出凯瑟琳！！”</p><p>按照《蓝花》的套路，就会有：<br>《太田出版社社报》<br>本社签约作者<br>在他社有了<br>同性的<br>恋人</p><p>干脆，你们两个，结婚吧。</p><h2 id="放浪男孩"><a href="#放浪男孩" class="headerlink" title="放浪男孩"></a>放浪男孩</h2><p><img src="放浪男孩.png" alt="放浪男孩.png"></p><p><strong>“我的梦想……现在还不是很清楚，真的很抱歉。”</strong></p><p>志村早年曾经以加藤マサイチ、東京堂えるえる等名义进行过创作，但是都变成了纯粹的黑历史，也没有被单行本收录过，真正的出道作品就是广为人知的《我是女生》（1997年创作，收录在同名短篇集中），这部有着神奇世界观的作品，通篇以变性男孩与嫂子（姐夫）之间的对话为主，感情真实而细腻，表现出志村强大的故事驾驭能力和独特的视角。以此为起点，性别意识是志村始终关注的题材，而《放浪男孩》就是她对这一问题思考的集大成之作。面对自己心爱的主题，志村终于痛改前非，再也不敢像《叛逆思春期》一样玩意识流，想到哪儿滑到哪儿了。而且志村已经到了艺术家的黄金年龄，她可能不会再有第二次机会创作这样一部完整的长篇，因此，《放浪男孩》将是志村的全力一搏。</p><p>然而，《放浪男孩》却是志村贵子作品中争议最大的一部。</p><p>说是争议，其实非议都来自于新人动漫迷——很多人都是被动画的靓丽画面和劲爆声优阵容吸引过来的，不是当成萌片就是当成下限片来期待，结果看完了第一集就爆了，然后就删除视频上论坛开喷。新番播出时，网上志村fans的推荐和炒作是一波一波又一波，更新不能说不及时，帖子不能说不泛滥，但是在跟帖观众的左一句“变态”、右一句“恶心”面前，统统败下阵来。这个世界就是这样的古怪，“画个女的说她是男人”没问题，“每月拜湿吹老师”没问题，甚至不知道什么时候连BL也不分读者性别了，但严肃讨论性别意识的作品就是不行，没人买帐。</p><p>当然，这些对于志村fans来说完全不成问题，还有很多骨灰级读者因为接触了本作才跳志村贵子这个坑的。毫不夸张的说，志村通过《放浪男孩》这部作品，真正地迈入了大师级漫画家的行列。</p><p>《放浪男孩》故事的时间跨度和连载的时间长度是志村从来没有过的，称得上是一部与作者同步成长的作品。对比2002年的第一卷和现在的第12卷，最明显的就是画面的进步。早期几个主角的样子完全不美型，据说因为动画而跑去看漫画的读者中，第一卷扔书的不在少数。但是从初中篇开始，角色就突然变得靓眼起来，千叶沙织这个原本“只存在于设定上的美少女”，在第7集中魅力爆棚，成了宅男读者的大众情人。而从10卷往后，志村还有意识地将《蓝花》与《放浪男孩》的画风做了区别。后者比较接近现在的少年漫画风格，而前者的线条更细，明暗对比更少，更类似少女漫画。</p><p>为了控制漫画的叙事节奏，志村改变了过去写故事不分段落的做法，《放浪男孩》的故事以学年为单位，每学年都有一两件独立的中心事件，比如小六时修一告白事件造成的沙织与众人关系的破裂，而初二时修一与安那的交往，又引发了沙织与佳乃关系的转折。另外，与《蓝花》一样，校庆也是《放浪男孩》中的重要组成，区别在于前者借由戏剧节的表演使角色达到戏内戏外感情的统一，后者的校庆只是单纯的标志事件。</p><p>为了强化故事感染力，志村还不断改进描写心理活动的手法。在漫画前期，两个主人公都有大量心理描写，虽然不会像濑户一贵那样自己开脑内剧场，但连续好几格的内心独白并不少见。到了初中以后，志村就开始有意识地丰富心理细节的表现方式，即使是在安那家里换装这么重要的时刻，修一也只有淡淡的一句“可是我也不能去女子高中啊……”，与之相配的画面则是修一寂寞的背影，一张图胜过千言万语。有时，仅仅是别人的一句话引出的修一的某个表情，就能让读者完全了解修一现在的心情，感染力和说服力远超过去的大段独白。</p><p>志村流的标志手法——在叙事中大量使用倒叙和插叙——在《放浪男孩》中进一步发扬光大，而且其技巧已经达到了舍我其谁的境界。“在事件展开的时候直接跳到事后，再用回忆还原现场”是其中的经典用法，往往是一件事已经结束了，后遗症都处理得差不多了，志村才倒回去叙述事件的高潮，曝出一个又一个黑历史，整得读者措手不及。这当中大部分都是出于强化表现力的需要，但是也难免混杂有“作者的恶意”。</p><p>作品间的关联性是志村的另一大趣味，往往看似随意的NETA，背后却另有曲折。最广为人知的客串是兼田老师，在《叛逆思春期》和《放浪男孩》中都做为女主角的暗恋对象而存在，虽然出场颇多，但是和前作却没有任何互动。作为唤醒佳乃少女意识的重要角色，兼田的位置其实可以由任何一个帅哥老师代替，而志村让兼田上场的最大原因，恐怕还是广告。君不见一堆新人志村信者跑去考古，然后被《叛逆思春期》折磨得嗷嗷乱叫，甚至最近《叛逆思春期》还出了新装版，广告效果之好无庸置疑。</p><p>从设定来看，《放浪男孩》是4部长篇中最写实的，故事的舞台设定在普通人家与普通学校，角色无论出身，能力，相貌，都属中流（大概只有千叶突出一点），与重点加贵族的松岗和藤之谷完全不能比。在这种朴素的背景下，既要保证情节的合理性，又要制造足够的戏剧冲突，而且还不能像《叛逆思春期》那样情节发展随心所欲不分重点，这对志村的编剧能力是一个考验。志村经过权衡，采取了感情戏和成长故事各占一半的模式，成长构成主干，感情充实故事。</p><p>二鸟修一作为漫画的主人公，他的成长经历承载了志村对性别问题的思考。相比现在流行的伪娘漫主角，二鸟修一的性格更平和，更少张扬，感情逻辑也更接近常人。志村在不破坏漫画原本生活化氛围的前提下，给修一的女装话题投入了足够的笔墨，尤其是修一的心理表现得恰到好处，“我觉得我更适合女装，难道这样的想法只是我的一厢情愿吗？”</p><p>修一虽然从内到外都是女人，但他的性格可是相当有男子气概。修一对变性这件事的坚定程度，是其他漫画主人公望尘莫及的，初二时的女装事件震惊全校，也让一直对他冷嘲热讽的姐姐没了脾气。安娜也是潜意识中感受到修一的男子气概，才死心塌地地跟着修一。</p><p>但女装事件造成的冲击，仍然完全出乎修一的意料。比起周围人们的嘲笑和责备，佳乃没有受到指责这点给他的打击更大，“只有我被嘲笑了”。之前不愿认真面对的社会现实，一下子摆在修一的面前，当朋友们被暗恋、告白、单恋这些正常人的烦恼所困扰时，修一却要直面对社会的压力。幸好，修一还有亲人和朋友可以帮助他走出困境，而对他支持最大的则是作为长辈的父亲和小雪。父亲只是轻轻地说“是不是神搞错了呢，修一和姐姐的性别”，就化解了家庭的危机。小雪虽然一开始只是玩笑似的接近颠倒情侣，后来却一直是修一的精神支柱，“那我姑且先收下你这句话”。最可贵的是，小雪并没有滥用修一的信任，在修一要求去店里打工的时候，她坚决拒绝了，就算因此被他所怨恨也无所谓。</p><p>靠着大家的支持，修一从初二的低潮爬了上来，也开始仔细审视自己的人生。无论是女装应征打工，还是要求去夜店工作，都说明了修一仍然希望得到他人的认可，希望女装的自己可以作为社会的一分子存在。对于社会常识压力与自己感情冲动间的矛盾，修一是深有体会的，他既不像小千一样把别人的看法当作空气，也不像沙织一样否定周围的一切，而是有坦然面对现实的勇气。</p><p>修一能在自己理想的道路上前进多远，既是志村此作的最大悬念，也是读者追番的动力所在。无论是小美爸爸的变装生活，还是小雪在遇到阿椎之前的人生，都向我们暗示了修一此后的道路绝对不会平坦。而修一友人们的平凡生活，又无时无刻不在提醒读者们，修一所付出的代价有多么沉重。</p><p>修一坚持自己的选择，与小雪一样走上变性的道路，固然是悲剧，反过来，如果修一随着年龄增长，屈服于社会的压力，成为周围人眼中的“正常”男生，这就不是悲剧了吗？对修一来说，无论他作何选择，人生都还有太长的路要走。</p><p>主题之外，在故事中面对成长烦恼的不只修一一人。小千因为爱热闹的性格成为了朋友圈的中心，但却疏远了她最好的朋友桃桃。土居虽然对修一有好感，但又总是采取恶意捉弄这样的表达方式，导致两人关系恶化。安那作为一个情感无能的少女明星，始终无法掌握修一在自己心中的定位，她这种模棱两可的态度，险些在修一困难时把他推进深渊。而真穗也一直为自己恶劣的性格而苦恼，虽然她对弟弟的爱并不输给父母，却从来无法恰当地表达出来。</p><p>同样是自我中心主义，与周围人关系紧张的沙织，不仅在自己周围掀起风暴，还经常害修一碰得头破血流。在沙织心中，修一是自己人生梦想的投影，永远是与众不同的，但拉开距离后，她终于发现修一“虽然很可爱，但就像个普通的男孩子”。于是，沙织选择了与世界和解，从一个看上去像是要搞师生恋的危险美少女，变成了精英学校里的万人迷。而她选定的中介，则是佳乃。</p><p>“沙织X佳乃”是《放浪男孩》中最精彩的一段感情关系。这段神来之笔既是志村艺术灵感的总爆发，也是她编剧能力的巅峰。最早，两人还仅仅是围绕修一的情敌关系，但在修一移情安那之后，两人的关系却迅速解冻。过去横在沙织和佳乃间的敌对关系，反而成了两人脱不开的羁绊，虽然嘴上说着“我讨厌你”，但内心却总是忍不住去关注对方。在校园的青涩故事中，这种经典的“由恨生爱”桥段并不鲜见，但能够像志村这样将感情变化安排得细致合理的则屈指可数。</p><p>在百合党眼里，沙织与佳乃感情的重要性是如何抬高也不为过的，如果这样发展下去，当然就是皆大欢喜。但志村笔锋一转，把教堂少爷扶正了，彻底搅乱了百合党人的梦想。而且志村的S人格也借机爆发，沙织被教堂少爷追到手这种令人哭天抢地的悲剧，居然藏了将近一单行本才曝出来， FANS们简直搞不清自己看的是《放浪男孩》还是《叛逆思春期》了。</p><p>其实，换到沙织的立场上看，这样的结果是很自然的。对于沙织来说，爱是不需要理由的，喜欢一个人，可以脱离性别，可以不顾身份。但沙织的爱并不是无偿的，从小把自己孤立在人群之外的她，最不能忍受的就是自己的爱得不到回应，既然修一一心要赶她走，佳乃坚持LJBF，那她只能投向少爷的怀抱。</p><p>不过，无疾而终也好，轰轰烈烈的分手也好，坚强的沙织应该都能自己走过吧。反倒是漫画的原定CP，从一开始就让人揪心不止。</p><p>作为《放浪男孩》的第一情侣，修一与佳乃，一个男扮女装，一个女扮男装，才子佳人，俊男靓女，似乎是不可拆散的完美组合，但这对众人眼中的天做之合，却在人生的道路上渐行渐远，最终形同陌路， </p><p>修一对佳乃的迷恋当然无可怀疑，可以说，佳乃是他除了女装之外，在这个世界上唯一重视的东西。因此他对于迷恋他的其他女人，会毫不犹豫地泼冷水出去，如果说对沙织的讽刺还属于年纪小不懂事，讽刺安娜时就有故意的成分了。对他来说，维持一段自己不感兴趣的感情，就跟假装自己不想女装一样，都是虚伪的和没有必要的，至于沙织如何哭得雨打梨花，跟他有一毛钱关系吗？</p><p>作为对应，佳乃对于修一的热忱则是毫不领情，而且对他非常残忍。修一家里蹲时，沙织是第一个来找他的，之后朋友们陆续来鼓励他，佳乃却只写了封推卸责任的信。修一在学校受排挤的时候，佳乃也只在想自己被男生告白的事情。修一直到最后才明白，佳乃除了和他一样想变成异性外，两人根本毫无共通之处，之前找到命中注定伴侣的那种兴奋，只是他一厢情愿的误会罢了。</p><p>修一与佳乃的分手，折射出的是两人截然不同的人生态度。某种程度上，志村将做为女主角的佳乃设定为男主角修一的反面。同样面对外界的压力，修一有胆量穿着女装去应聘，佳乃却宁愿退守自己的衣柜。她会为男生的第一次告白而脸红心跳，会因为小雪表现出男人的一面而害怕，就如同沙织所批评的，“只不过是看起来像男生的女生而已”。她反抗社会规范，实现自我价值的方式，仅仅是不在校服上系领结而已，卑微得不可言语。而当兼田老师唤醒了佳乃的女性意识后，连她自己也放弃了对男性身份的追求，因此，佳乃与沙织之间的关系，永远止步于闺蜜，而修一在结交安娜之后，却从来没有质疑过自己的选择。</p><p>得知修一向佳乃告白失败，小雪说“果然还是太早了一点”。其实，有些恋情纵有再多时日也不会成功。沙织可以从一而终地支持修一的女装，但佳乃却不会容许自己有一个另类男友。佳乃寻求的不过是平凡女人的幸福，她无法也不愿分担修一沉重的人生，既然无法在人生道路上并肩前行，那么分手对两人来说是最好的选择。最终，修一对佳乃曾经的爱意，与佳乃送给他的戒指一起被收藏到了首饰盒中。钱钟书在《谈艺录》中论及《红楼梦》时曾说过这样一段话：木石因缘，侥幸成就，喜将变忧，佳耦始者或以怨耦终，遥闻声而相思相慕，习进前而渐疏渐厌，花红初无几日，月满不得连宵，好事徒成虚话，含饴还同嚼蜡。宝黛良缘虽就，而好逑渐至寇仇，冤家终为怨耦，方是悲剧之悲剧。</p><p>这样的故事，令人不禁想起王家卫的《春光乍泄》——张国荣只会凝视灯罩上的瀑布照片，而梁朝伟却毅然前往真正的瀑布。</p><p>“兜兜转转行了很多冤枉路，我终于来到伊瓜苏瀑布，但我好难过，因为我始终都觉得，在这瀑布下面，应该有两个人。”</p><h2 id="动画版"><a href="#动画版" class="headerlink" title="动画版"></a>动画版</h2><p><strong>“哎呀，真是稀罕的组合。”</strong></p><p>对于如何评价现在的日本动画市场，动漫迷的意见从来就没有统一过。从作品平均艺术水平看，与90年代所谓的低潮期相比进步有限，很多怀古厨可能还觉得垃圾更多了。从市场规模和作品数量看，市场又处于前所未有的活跃期。但是，必须指出，如果不是动画市场极度膨胀，业界对原作的需求非常强烈，志村贵子这种作者的作品无论如何是不可能改编成TV动画的。过去所谓的动画黄金期，改编基本不会考虑艺术水平高作品风格正常的作者，被动画化的都是风格极端小众的高水平漫画（OVA化）和广大民工漫画（TV化）。所以，志村贵子和志村的FANS们，都是这个奇怪时代的受惠者。</p><p>《蓝花》能够搬上荧屏，动画制作方J.C.STAFF是付出了相当勇气的，而他们的认真也在动画版中得到了充分体现。清淡的美术风格与题材非常符合，制作质量也很稳定，剧情高度忠实原作，很多漫画的小细节都得到了再现，原创的细节也很合理。虽然由于后期剧情安排问题对事件做了一定的删减，但基本不会刺激到原作粉。最终动画版以其极高的制作水准在业界广受好评，也斩获了不少奖项，对当时废萌和肉片乱飞的TV市场来说如同一阵清风。</p><p>不过，动画版还是留下了一些遗憾。最明显的两点，一是节奏较慢，明显有拖时间的情况，二是小明和富美确定恋人关系的剧情有些草率。坊间一般都认为J.C.STAFF有乱改原作剧情的习惯，但是《蓝花》出现问题的原因并不在此，真正的原因是动画化的时机过早。原作中富美和小明关系的发展方向虽然早就被志村定下，但是在动画制作时漫画只连载到富美和学姐分手，富美和小明的部分还没有连载到。当时的漫画剧情大约能支撑8集动画，硬要撑到一季长度的结果就是拉长时间。而为了给动画的剧情收尾，又把两人确定关系的过程做了一定了压缩，导致感情发展过程不如原作自然。</p><p>如果动画晚出一年，完全可以照抄漫画中富美和小明间的感情发展过程，故事内容会充实很多，结尾也不会显得生硬。而由于二年生的出现，可写的故事会一下子多很多，不至于像现在这样加入大量细节撑时间。换一个角度看，动画的遗憾也可以从反面证明蓝花的魅力之大——动画人甚至都不能再多等一年，而一定要尽快把故事搬上电视。</p><p>对有志于改变志村作品的其他动画人来说，《蓝花》的失误是一个很及时的教训，所以之后的《放浪男孩》，无论FANS如何热情，AIC坚持要等到漫画连载到第10卷，剧情告一段落才开始制作动画。</p><p>相比J.C.STAFF中规中矩的改编思路，AIC制作的《放浪男孩》动画版可是尽显志村贵子“真饭”风采。对这部市场不被看好的冷门作品，AIC简直是拼尽了全力。除了百搭编剧冈田麿里，还招来了《食灵零》的导演青木荣（大概是觉得百合动画的导演适合百合漫画家的作品吧），冈田的情况不知道，但是从动画的表现来看，青木肯定已经变成志村FAN了。《放浪男孩》动画版最引人注目的就是与原作风格极为相似的水彩画风，为了实现这样的美丽画面，制作组花了整整一年进行技术研究，最后的成功超过所有人的想象。与《蓝花》时清淡的赛璐珞对比，《放浪男孩》TV版的水彩风格绝对称得上是革命性的进步，不仅效果前所未见，而且工艺也并不复杂，具有大范围推广的潜力。作为对比，志村还专门为动画版绘制了新封面，手绘封面与数码封面放在一起，难分伯仲。动画版在配音也是下了大本钱，除了两位主角因为年龄对应的关系采用了新人声优，其他角色均是一线声优，效果非常理想。（实际上《蓝花》也是差不多的情况，主角启用偶像艺人，配角则是一线声优）</p><p>因为集数的关系，《放浪男孩》动画版只截取了原作初一到初二这个时间段中的情节，作为人际关系起点的小学部分被割爱了，只是通过插叙在前两话回溯了小学时期众人的关系。志村在制作会议上曾经很强烈地反对这个方案（因为小学有千叶推倒修一等几个高潮大戏，对塑造角色形象非常重要），最后被青木说的没办法了，“顺其自然吧”。但是当志村看到冈田的剧本后，态度又有了180度的转变，“哎呀，当时要是我也采用这个方式的话……”。</p><p>除了时间范围变窄外，放浪的动画还删除了大量与主要角色无关的支线情节，甚至有的配角的戏份基本被删干净了，节省出来的时间被用于完善原作的细节和丰富主要角色形象。采取这样的处理方法是有原因的。志村习惯于在情节中大量留白，让读者自己靠常识和后续情节的轻微暗示去完善，这样的方法在漫画中很常见，但是放到动画中就难说合理了。于是，编剧特意补充了大量细节，以保证事件逻辑的连贯。比如安娜送给修一的手机挂链，在漫画里虽然有前因，却没有后果，而在动画中，冈田特意设计了两人去卡拉OK店了解挂链来历这个细节，相比原作就更为自然一些。</p><p>另外，志村招牌式的倒叙与插叙也颇令改编者头疼，动画毕竟不是漫画，观众在连不上情节的时候，不可能倒回几分钟去看前面的情节。因此编剧对于分散在几段情节中的一段连续的感情变化，都集中到一段情节来表现，穿插的次要情节果断删掉，如此一来，情节的合理性和完整性都要超过原作，人际关系的变化在逻辑上也相对合理。总的来说，漫画的表现手法给读者更多的想象空间，动画版的处理方式则适合更多观众，同时也不乏亮点。当然也有的地方是用力过度了，比如第3集，删除税所老师的妄想后空出了大段的情节，冈田把这些空档全用来描写修一和佳乃之间的关系，甚至原本沙织的戏份都让给佳乃了，令fans颇为不爽。</p><p>说起来，沙织是动画版最大的受害者。这个角色在动画中给观众的印象是有点中二的愤怒少女，尤其以第二集为甚，虽然后期沙织的形象慢慢丰满起来，但这个先入为主的印象影响了动画观众对沙织的评价。而在原作中，沙织的角色是有一个变化路线的：神秘美少女——中二少女——冷感美人。志村在小学篇着重表现了沙织对修一的痴情，使她博得了很多读者的喜爱，而动画完全删了个干净，动画观众觉得这个角色难以亲近纯属多余，漫画观众觉得动画毁掉了沙织的形象，两头不讨好。做为补偿，动画给沙织增加了几场重量级原创戏，其中特别值得一提的是第4集末尾沙织的祈祷，少女的忧伤慢慢融化在ED的钢琴伴奏中，演出效果完美得令人难以置信，绝对称得上是超越原作的神来之笔。</p><p>正是因为放浪动画水准如此之高，它在商业上的失败才显得格外触目惊心。做为FANS，完全想不到理由能够解释这样一部画面精美，制作用心，剧情改编毫无破绽的杰作为何会落得这个下场，虽然《蓝花》和《放浪男孩》这种“艺术向”作品在业界能够引起轰动，但志村贵子作品在市场上的连续两次失败，不能不让人为日本动画业未来的走向担心。这种时候，《IS》那个“名作之壁”的绰号，就显得格外残忍了——一个要什么没什么的三流纯水肉片，销量超过放浪十倍以上！</p><p>千言万语，化为一句话——“动画只要能够突破下限就不会死，你们为什么就是不明白！”</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;清晨，我还在被窝里补觉，突然接到了志村小姐的电话，“早安，我想给一种植物画写生，我们去找找看吧，我现在在出租车上，马上就到你家了。”于是我只好马上爬起来，上网查找该植物的生长地点和行车路线……翻山涉水，好不容易到了乡下开始写生，志村小姐却开始烦躁不安起来，“这种半吊子的乡下
      
    
    </summary>
    
      <category term="ACG" scheme="https://hanekawasann.github.io/categories/ACG/"/>
    
    
      <category term="二次元狂热" scheme="https://hanekawasann.github.io/tags/%E4%BA%8C%E6%AC%A1%E5%85%83%E7%8B%82%E7%83%AD/"/>
    
      <category term="漫画" scheme="https://hanekawasann.github.io/tags/%E6%BC%AB%E7%94%BB/"/>
    
      <category term="志村贵子" scheme="https://hanekawasann.github.io/tags/%E5%BF%97%E6%9D%91%E8%B4%B5%E5%AD%90/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>二次元狂热</title>
    <link href="https://hanekawasann.github.io/2018/05/27/%E4%BA%8C%E6%AC%A1%E5%85%83%E7%8B%82%E7%83%AD/"/>
    <id>https://hanekawasann.github.io/2018/05/27/二次元狂热/</id>
    <published>2018-05-27T15:08:02.000Z</published>
    <updated>2019-05-07T15:53:27.454Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>早年间“宅动画”代表作『机动战舰』里有一群可爱的敌人“木星联盟”，在他们的社会里一部名为『激钢人』的古旧热血机器人动画被视为圣经一般的存在，木星人不仅痴迷到以动画里的角色作为自己的名字，这群“Otaku”们还把『激钢人』里的女主角“菜菜子”当成完美梦中情人。当这些身为动画人物的角色劝对方从妄想里脱身的忠告也成为了经典台词：“菜菜子虽好，但她毕竟只是二次元的女性呀！”</p><p>——菜菜子虽完美，但她却只能存在于由赛璐璐画或油墨组成的空间，无法握住她的手，无法再靠近她一步，对于这些虚拟角色的迷恋只能是“萌”。宅们虽然生活在三次元，但他们的心中都会有着一个特殊位置留给虚拟角色们。</p><p>那么二次元是什么？</p><p>关于这个词其实很奇妙，身为“二次元中毒者”的发烧友或者说“宅”自然能明白是什么。然而对于非动漫迷们来说却不容易一下子明白其含义，以至于本书的名字在发售之前和经销商们进行解释时费了相当大的功夫，而对于想要买的读者来说确实一个有明确指向的标题。也许这也正符合二次元狂热者生活状况：一个二次元所侵蚀的不被主流认可的现实世界吧。</p><p>动漫游戏——或者说这些创造出来的一切是属于平面的二次元，从对作品的喜爱，逐渐发展为去收集一切情报，然后是收藏相关周边或是进行创作（同人或者COS）。“二次元”不仅是一个虚拟的世界，它也侵蚀着三次元的现实；“狂热”既是对二次元角色的爱，也是作为“宅”和“腐”的生活方式。</p><p>那么，你们愿意加入吗？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;早年间“宅动画”代表作『机动战舰』里有一群可爱的敌人“木星联盟”，在他们的社会里一部名为『激钢人』的古旧热血机器人动画被视为圣经一般的存在，木星人不仅痴迷到以动画里的角色作为自己的名字，这群“Otaku”们还把『激钢人』里的女主角“菜菜子”当成完美梦中情人。当这些身为动画人
      
    
    </summary>
    
      <category term="ACG" scheme="https://hanekawasann.github.io/categories/ACG/"/>
    
    
      <category term="二次元狂热" scheme="https://hanekawasann.github.io/tags/%E4%BA%8C%E6%AC%A1%E5%85%83%E7%8B%82%E7%83%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>エイリアンズ</title>
    <link href="https://hanekawasann.github.io/2018/05/27/%E3%82%A8%E3%82%A4%E3%83%AA%E3%82%A2%E3%83%B3%E3%82%BA/"/>
    <id>https://hanekawasann.github.io/2018/05/27/エイリアンズ/</id>
    <published>2018-05-27T15:01:33.000Z</published>
    <updated>2019-05-07T15:49:32.379Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>キリンジ是一支由两兄弟组成的清新独立民谣组合。一年前兄弟中的一个退出了，但没有就此解散，经过人员变动后主唱变成女声。这首带有bossa律动的歌aliens（外星人）就是キリンジ人员变动前最有名的歌。“我们就像怪物一样，偷偷吃下禁忌的果实，梦想月亮的背面。我爱你，我的怪物，在这荒凉星球上。”——网易云评论</p></blockquote><iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width="330" height="86" src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=22651759&auto=0&height=66"></iframe><iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width="330" height="86" src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=29378541&auto=0&height=66"></iframe><iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width="330" height="86" src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=491757246&auto=0&height=66"></iframe><h2 id="歌词"><a href="#歌词" class="headerlink" title="歌词"></a>歌词</h2><p>遥（はる）か空（そら）に旅客机（） 音（おと）もなく<br>公団（こだん）の屋根（やね）の上（うえ） どこへ行（ゆ）く<br>谁（だね）かの不机嫌（ふきげん）も寝静（ねしず）まる夜（よる）さ<br>バイパスの済（す）んだ空気（くうき）と 仆（ぼく）の町（まち）</p><p>泣（な）かないでくれ ダーリン<br>ほら 月（つき）明（あ）かりが<br>长（なが）い夜（よる）に寝（ね）つけない二人（ふたり）の额（ひたい）を抚（な）でて</p><p>まるで仆（ぼく）らはエイリアンズ<br>禁断（きんだん）の実（じつ） ほおばっては<br>月（つき）の裏（うら）を梦（ゆめ）みて</p><p>キミが好きだよ エイリアン<br>この星（ほし）のこの僻地（へきち）で<br>魔法（まほう）をかけてみせるさ いいかい</p><p>どこかで不揃（ふぞろ）いな 远吠（とおぼ）え<br>仮面（かめん）のようなスポーツカーが 火（ひ）を吐（は）いた</p><p>笑（わら）っておくれ ダーリン<br>ほら 素晴（すば）らしい夜（よる）に<br>仆（ぼく）の短所（たんしょ）をジョークにしても眉（まゆ）をひそめないで</p><p>そうさ仆（ぼく）らはエイリアンズ<br>街灯（がいとう）に沿（そ）って歩（ある）けば<br>ごらん 新世界（しんせかい）のようさ</p><p>キミが好（す）きだよ エイリアン<br>无（な）いものねだりもキスで<br>魔法（まほう）のように解（と）けるさ いつか</p><p>踊（おど）ろうよ さあ ダーリン<br>ラストダンスを<br>暗（くら）いニュースが日（ひ）の出（で）とともに町（まち）に降（ふ）る前（まえ）に</p><p>まるで仆（ぼく）らはエイリアンズ<br>禁断（きんだん）の実（じつ） ほおばっては<br>月（つき）の裏（うら）を梦（ゆめ）みて<br>君（きみ）を爱（あい）してるエイリアン<br>この星（ほし）の僻地（へきち）の仆（ぼく）らに<br>魔法（まほう）をかけてみせるさ</p><p>大好（だいすき）さエイリアン わかるかい</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;キリンジ是一支由两兄弟组成的清新独立民谣组合。一年前兄弟中的一个退出了，但没有就此解散，经过人员变动后主唱变成女声。这首带有bossa律动的歌aliens（外星人）就是キリンジ人员变动前最有名的歌。“我们就像怪物一样，偷偷吃下禁忌的果实，梦想月亮的
      
    
    </summary>
    
      <category term="碎碎念" scheme="https://hanekawasann.github.io/categories/%E7%A2%8E%E7%A2%8E%E5%BF%B5/"/>
    
    
      <category term="音乐" scheme="https://hanekawasann.github.io/tags/%E9%9F%B3%E4%B9%90/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>恶魔人和汤浅政明：我们就从头开始说起吧</title>
    <link href="https://hanekawasann.github.io/2018/05/27/%E6%81%B6%E9%AD%94%E4%BA%BA%E5%92%8C%E6%B1%A4%E6%B5%85%E6%94%BF%E6%98%8E%EF%BC%9A%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%B0%B1%E4%BB%8E%E5%A4%B4%E5%BC%80%E5%A7%8B%E8%AF%B4%E8%B5%B7%E5%90%A7/"/>
    <id>https://hanekawasann.github.io/2018/05/27/恶魔人和汤浅政明：我们就从头开始说起吧/</id>
    <published>2018-05-27T14:58:25.000Z</published>
    <updated>2019-05-07T15:55:54.642Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>时间追溯到1972年，《恶魔人》的诞生无疑是个不小的冲击。</p><p>有人说这部漫画是色情暴力等成人元素的鼻祖，但其实这些元素早就被手冢治虫很好的把玩过了。如果说手冢治虫第一个将成熟的电影技法运用于漫画创作，那么我认为《恶魔人》的成就是真正将漫画带入到了成人向的“非人类”领域里。在这之前的“非人类”漫画，几乎都是“想象力的延拓”，“恶魔”的形象更接近于童话故事里的延伸，而恶魔人的出现真正触及到了“人的异化”，并以一种艺术的形式呈现出来。它所设置的恶魔人这个概念就是人向恶魔的一个过渡，人在原始本能与被社会环境异化这两者之间产生了冲突。</p><p>这让我想起了玛丽雪莱创作的《弗兰肯斯坦》，它们创造“非人类”的目的并非是实现一种怪异和想象，或是制造一种恐怖，而是把它当作一种工具，将“恶魔”这个形象从“人”这个母体中抽离出来，再通过“恶魔人”这个矛盾模型来反射人类，以此来讨论人的本质，并将人性，欲望，爱和真理这些词语放置在舞台上呈现出来。</p><p>当然，你可以说在之前的一些漫画作品中也会有这样的表达，但是恶魔人更加的模板化和元素化，他作为一个范例和蓝本影响了许多赫赫有名的作品。在这里不得不提的是三浦健太郎的《剑风传奇》，这部背景设置在欧洲的奇幻漫画常年稳居欧美漫画榜（myanimelist,animenewsnetwork等）第一名，其男主和男二相爱相杀（是真的相爱相杀）以及猎奇的怪物形象很明显都师承恶魔人。另一部我认为联系颇深的是eva剧场版《真心为你》所涉及的宗教和人文内涵，他们极其经典的毁灭结尾很难不让人把他们联系在一起。</p><p>那么，说了这么多，这部改编究竟好不好呢？我只能说很难评价，至少我觉得它是非常规的实验向作品（暴力，色情，表现力），但我认为《Devilman crybaby》不算是很“汤浅”。</p><p>首先我想说的是，作为是在netflix创作并且独播的动画，他的第一受众群体并不是日本观众，而是更加广泛的群体，我觉得可能是由于这个契机导致会将恶魔人的故事背景从近代（其实也就是197x年而已）搬到了现代，作品本身为了扩大适应度而糅杂了许多现代元素。这并非是一个完美的选择。</p><p>从商业化角度来看，的确有更好的吸引力。但从作品本身来看，它让《恶魔人》的巨大魅力之一——“荒蛮感”或者是宗教元素被悄然的抹去了，这就导致了没有原作的那种“史诗感”。什么是这种史诗感呢？《火之鸟》的未来篇中，火鸟冉冉升起的时刻，或者是《真心为你》的最后世界毁灭，真嗣在挣扎中掐死明日香的时刻，这都让我想起了《荷马史诗》里面的希腊歌剧，让人觉得有一种时间的力度与舞台感。而新版的恶魔人并没有展现出原作中庄严的荒芜感，也就是在现代技术手法中被剥离了宗教语言下的一种厚重，以至于许多意象化的表达并没有很好的实现出来。</p><p>比起ova，这部显然更加忠于原作，整体节奏中规中矩，想要传达的点基本已经达到了。牛尾宪辅依然是我的hero，画面冲击力也是近几年很少能够达到的。作为一部商业作品，它显然是成功的，不过要说这部作品有多好，这就得因人而异了。</p><p>下面来谈谈汤浅政明，在剧情角度，这部《新恶魔人》从某种角度暴露了汤浅不是很能驾驭“大剧情”这个缺点，一些转折点的呈现以及剧情推进的力度显然不算特别出彩。当然，大河内家门口已经堆满了锅等着他了。其实看过了《星空清理者》，之后无论发生了什么我都对大河内评价挺高的。</p><p>我们常常能听到这样一句话：“有汤浅的作品，画面表现力绝对很出色。”这是毋庸置疑的，但我想说的是，作为一个汤浅政明的老粉丝，我认为比起表现力，汤浅政明更擅长的是一种“表达能力”，或者说是通过多媒体的呈现方式进行交互式体验的能力。我总是觉得画面的表现总是服务于内容表达的，而汤浅政明给我一贯的感觉是非常擅长通过“有视觉冲击力的”或者是“奇诡”的画面表现来实现非常柔软的情感表达。举个简单的例子，《心理游戏》里面那段号称“炸裂”的奔跑片段，在狂乱无比的画面冲击下，他把许多意象和情感表达的内容都非常清晰且舒适的传达了出来，概述一下就是“将艺术融入情感传达”的能力。而受制于作品本身的“剧情性”，汤浅的这项技能并没有完全发挥出来，造成一种单有冲击力却缺少共鸣的感觉。</p><p>其次，这次处理感情戏的桥段并非汤浅的一贯特色。在之前接到的许多漫改或是小说改作品里，感情的呈现几乎都是“不拖泥带水的点到为止加上精巧结构的完美表达”，比如《乒乓》ep5在离家火车上无声抽泣的孔文革，或者是《四叠半》ep11男主平静的回忆自己在旧书摊上爱上明石的桥段，这样的情感表达用一个词语形容就是“干净”，但在铺垫和渲染之下又觉得已经精确的击中的情绪的点，回味无穷。而在《恶魔人》里，汤浅运用了大量的铺张式的情绪反复表达（如ep4），并且有些回忆杀的插入显然是有些脱离感。战斗场面不去说它，关于女主的心理呈现以及男主的“crybaby”这一层面的表现，本应该可以有更加好的情感处理。</p><p>提到汤浅的色情暴力，很难不把《恶魔人》和《兽爪》放在同一层面比较。《兽爪》是一部非常风格化的作品，他的背景就是“荒诞”，将因果从作品中抽离出来，呈现出的是清晰完整的，以浪漫主义为内核的爱情故事。首先从人物设定，男主是一个深受俄底浦斯情结（恋母情结）困扰的男人，心理学上，这种情结包容于“性的想象”以及“反复犹豫的矛盾性格”里面。而女主是一个不肯接受自身身份，想要把“自己”外化到“他者”以实现自我肯定的外向女人，男女主的设定非常的微妙且精细，导致了其中的色情暴力桥段让人感觉既舒适又合理。而且兽爪里的色情表达更偏向一种艺术性的“软”色情，虽然画面很“硬”，但是给人的体验却很柔软（更好的例子是mindgame里的做爱，smooth as f*ck）。而对于《恶魔人》来说，色情暴力仍旧是必不可少的，但是是一种硬色情暴力，讲究的是纯画面，延伸的角度是“冲击力”而不是表达内容的能力，我认为目的达到了，但这并没有发挥汤浅最擅长的地方。</p><p>另一个让我觉得有些遗憾的是，把老作品提上来，少了一种新鲜感。比如我喜欢看1988年gainax做的《飞跃巅峰》，里面涉及到了“在光速里面时间有差距而形成的剧情”，但我在这之前已经看过了《星之声》以及《星际穿越》，再看《飞跃巅峰》就觉得没有那种震撼了。同样的，人与恶魔的故事已经看过无数了，虽然做了很精细的改编，仍然少了一种精神上的冲击力。</p><p>在2014年成立了SCIENCE SARU公司之后，汤浅政明一直在努力实现自己想要实现的东西。他在之前与渡边信一郎讨论过“动画是否应被主流大众认可”，也曾经透露出想接近商业动画的想法。《恶魔人》无疑是一个很好的机会，通过一部完整的娱乐性很强的作品以及netflix的完美传播平台，汤浅也在做着自己的尝试，没有理由不去支持。</p><p>总结一下：《恶魔人》不算很满意，但实现了一些应该实现的东西。还有，我永远喜欢汤浅政明.jpg</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;时间追溯到1972年，《恶魔人》的诞生无疑是个不小的冲击。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人说这部漫画是色情暴力等成人元素的鼻祖，但其实这些元素早就被手冢治虫很好的把玩过了。如果说手冢治虫第一个将成熟的电影技法运用于漫画创作，那么我认为《恶魔人》的成就是真正将漫画带入到了成人向的“非人类
      
    
    </summary>
    
      <category term="ACG" scheme="https://hanekawasann.github.io/categories/ACG/"/>
    
    
      <category term="DEVILMAN crybaby" scheme="https://hanekawasann.github.io/tags/DEVILMAN-crybaby/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2017网易云音乐陪你温暖同行</title>
    <link href="https://hanekawasann.github.io/2018/05/27/2017%E7%BD%91%E6%98%93%E4%BA%91%E9%9F%B3%E4%B9%90%E9%99%AA%E4%BD%A0%E6%B8%A9%E6%9A%96%E5%90%8C%E8%A1%8C/"/>
    <id>https://hanekawasann.github.io/2018/05/27/2017网易云音乐陪你温暖同行/</id>
    <published>2018-05-27T14:45:55.000Z</published>
    <updated>2019-05-07T16:01:28.539Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>网易云音乐陪你温暖同行</p></blockquote><p><img src="1.png" alt="1.png"><br><img src="2.png" alt="2.png"><br><img src="3.png" alt="3.png"><br><img src="4.png" alt="4.png"><br><img src="5.png" alt="5.png"><br><img src="6.png" alt="6.png"><br><img src="7.png" alt="7.png"><br><img src="8.png" alt="8.png"><br><img src="9.png" alt="9.png"><br><img src="10.png" alt="10.png"><br><img src="11.png" alt="11.png"><br><img src="12.png" alt="12.png"><br><img src="13.png" alt="13.png"><br><img src="14.png" alt="14.png"></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;网易云音乐陪你温暖同行&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;1.png&quot; alt=&quot;1.png&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;2.png&quot; alt=&quot;2.png&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;3.png&quot; alt=&quot;3.p
      
    
    </summary>
    
      <category term="碎碎念" scheme="https://hanekawasann.github.io/categories/%E7%A2%8E%E7%A2%8E%E5%BF%B5/"/>
    
    
      <category term="音乐" scheme="https://hanekawasann.github.io/tags/%E9%9F%B3%E4%B9%90/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>青空</title>
    <link href="https://hanekawasann.github.io/2018/05/27/%E9%9D%92%E7%A9%BA/"/>
    <id>https://hanekawasann.github.io/2018/05/27/青空/</id>
    <published>2018-05-27T14:35:22.000Z</published>
    <updated>2019-05-07T16:02:17.944Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="歌曲"><a href="#歌曲" class="headerlink" title="歌曲"></a>歌曲</h2><iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width="330" height="86" src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=839017&auto=0&height=66"></iframe><iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width="330" height="86" src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=34144209&auto=0&height=66"></iframe><p><a href="http://music.163.com/#/song?id=619733&amp;userid=60673644" target="_blank" rel="noopener">《意外的辛运签》片尾曲</a></p><h2 id="歌词"><a href="#歌词" class="headerlink" title="歌词"></a>歌词</h2><p>ブラウン管（がん）の向（むこ）う側（がわ）<br>在显像管的另一侧</p><p>カッコつけた騎兵隊（きへいたい）が<br>耍帅的骑兵队们</p><p>インディアンを撃（う）ち倒（たお）した<br>用闪着光的手枪</p><p>ピカピカに光（ひかり）った銃（じゅう）で<br>打倒了印第安人</p><p>出来（でき）れば僕の憂鬱（ゆううつ）を<br>如果能够连同我的烦恼</p><p>撃（う）ち倒（たお）してくれれば よかったのに<br>也能消灭掉 就好了</p><p>神様（かみさん）にワイロを贈（おく）り<br>想着讨好上帝</p><p>天国（てんごく）へのパスポートをねだるなんて<br>得到去往天国的通行证</p><p>本気（ほんき）なのか?<br>是真的吗</p><p>誠実（せいじつ）さのかけらもなく<br>怎么看都不诚实的家伙</p><p>笑（わら）っている奴（やつ）がいるよ<br>在那里笑着</p><p>隠（かく）している　その手（て）を 見（み）せてみろよ<br>不要在隐藏了</p><p>生（う）まれた所（どころ）や 皮膚（ひふ）や目（め）の色（いろ）で<br>从我的出生地 皮肤和眼睛颜色</p><p>いったいこの僕の<br>你到底</p><p>何がわかると いうのだろう<br>能了解我什么</p><p>運転手（うんてんし）さん そのバスに<br>司机先生</p><p>僕も乗（の）っけて くれないか<br>能载我一程吗</p><p>行き先（さき）なら どこでもいい<br>去哪儿都好</p><p>こんなはずじゃ なかっただろ?<br>应该不是这样的吧</p><p>歴史（れきし）が僕を 問（と）いつめる<br>历史在不停的追问我</p><p>まぶしいほど 青い空の真（ま）下で<br>在耀眼的 青空之下</p><p>生（う）まれた所（どころ）や 皮膚（ひふ）や目（め）の色（いろ）で<br>从我的出生地 皮肤和眼睛颜色</p><p>いったいこの僕の<br>你到底</p><p>何がわかると いうのだろう<br>能了解我什么</p><p>運転手（うんてんし）さん そのバスに<br>司机先生</p><p>僕も乗（の）っけて くれないか<br>能载我一程吗</p><p>行き先（さき）なら どこでもいい<br>去哪儿都好</p><p>こんなはずじゃ なかっただろ?<br>应该不是这样的吧</p><p>歴史（れきし）が僕を 問（と）いつめる<br>历史在不停的追问我</p><p>まぶしいほど 青い空の真（ま）下で<br>在耀眼的 青空之下</p><p>青い空の真（ま）下で<br>青空之下</p><p>青い空の真（ま）下で<br>青空之下</p><p>青い空の 青い空の<br>青空 青空</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;歌曲&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#歌曲&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;歌曲&quot;&gt;&lt;/a&gt;歌曲&lt;/h2&gt;&lt;iframe frameborder=&quot;no&quot; border=&quot;0&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; widt
      
    
    </summary>
    
      <category term="ACG" scheme="https://hanekawasann.github.io/categories/ACG/"/>
    
    
      <category term="音乐" scheme="https://hanekawasann.github.io/tags/%E9%9F%B3%E4%B9%90/"/>
    
      <category term="THE ROLLING GIRLS" scheme="https://hanekawasann.github.io/tags/THE-ROLLING-GIRLS/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
